<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: octopress, | مدونة الطيب الضادي]]></title>
  <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/categories/octopress-/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/"/>
  <updated>2013-09-10T00:24:14+02:00</updated>
  <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[طيب مرابطي]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[تثبيث الoctopress]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/02/09/install-octopress/"/>
    <updated>2013-02-09T18:06:00+01:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/02/09/install-octopress</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>في هذا المقال سوف أشرح  لكم كيفية تثبيث ال<a href="http://octopress.org/">octopress</a> و استعماله مع الgithub كمحرك و مولد لصفحات تابثة لكم بطريقة  سهلة و بسيطة.</p>

<h2>أول سؤال ماهو الOctorpress ؟ </h2>

<!-- more -->


<p> هو عبارة عن منصة عمل طورها Brandon Mathis لل jekyll. للتدوين بالjekyll كان لابد من كتابة قوالب الhtml الخاصة، الCSS، الJavascript و إعداد التكوين الخاص بك. و لكن مع الOctopress كل هذا يصبح شفاف و المنصة تقوم بكل هذه الأعمال فور تثبيثها.
شخصيا الشيء الذي دفعني لاستعمال الOctopress هو فضولٌٌ أردت من خلاله التدرب و لمس كل مايتعلق بالgit و الgithub، و بالفعل فلقد ساعدني هذا الفضول إلى كسر حاجز الخوف بيني و بين أوامر الgit هذا من جانب أما الجانب الثاني هو امتلاك مدونة الكتابة فيها تشعرك كل يوم أنك فعلا hacker مع كل الأدوات التي استعملها و الأوامر التي أرسلها لكتابة مقال واحد، فرق سوف ترونه بلا شك لو استعملتم هذه المنصة.</p>

<h2>تثبيث الOctopress :</h2>

<p>أول شيء قبل بدأ تثبيث المنصة هو إطلاعكم على مايجب تثبيثه قبل البدأ في تثبيث الOctopress.</p>

<ol>
<li>تثبيث ال git : كنت قد شرحت عملية تثبيث الgit على نظام الubuntu في <a href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2012/07/08/gitinstallpart2/">مقال سابق </a>  في مدونتي باستطاعتكم الإطلاع عليه و إن شئتم يمكنكم تتبع الخطوات المشروحة و بطريقة مفصلة حسب نوع النظام على الرابط <a href="http://git-scm.com/book/en/Getting-Started-Installing-Git">http://git-scm.com/book/en/Getting-Started-Installing-Git</a>.</li>
<li>تثبيث Ruby : نفس الشيئ كنت قد وضحت هذه العملية في مقال سابق و إن كانت الغاية هي تثبيث Ruby On Rails. و لكن أنصح لتثبيث الRuby  ولتسهيل التعامل مع النسخ المختلفة تثبيث  <a href="https://rvm.io/rvm/install">RVM </a>أو الRuby Version Manager و الذي سيسهل لكم بشكل لن تتصورونه تثبيث ال Ruby و استعمال النسخة التي تريدونها لذلك.</li>
<li>إنشاء المستودع الخاص بكم على الgithub، تسجيل الدخول و إنشاء المستودع للمزيد يمكنكم الإطلاع على <a href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2012/09/23/github/">مقال سابق
</a> في مدونتي.</li>
<li>إنشاء ملف داخلي يحتوي المدونة، لنفرض أنكم سميتموه "modawinaty".</li>
</ol>


<p>بعدها لم يبقى علينا سوى تثبيث المنصة على الملف الذي قمتم بإنشاءه، و ذلك باتباع الخطوات التالية :</p>

<ol>
<li>git remote add octopress git://github.com/imathis/octopress.git</li>
<li>git pull octopress master</li>
<li>git checkout -b source</li>
<li>git remote add origin git@github.com:YourUserName/YourRepoName.git</li>
<li>git push origin source</li>
<li>rvm rvmrc trust و ذلك بعد تثبيث ال RVM</li>
<li>rvm reload</li>
<li>rake setup_github_pages في بعض الحالات يجب إرسال الأمرbundle install</li>
<li>rake install
بعدها يجب الذهاب إلى الملف config.yml و تحديث السطر المقابل للroot باسم المستودع الذي أنشأتموه في الgithub في مثالنا : moudawinaty.</li>
<li>Rake Generate</li>
<li>Rake Deploy</li>
</ol>


<p>و لأنني أحبكم في الله، فلقد سجلت لكم فيديو مفصل لجميع الخطوات التي ستسمح لكم بإنشاء أول مدونة باستعمال الoctopress و تحميلها على الgithub، في الرايط التالي :</p>

<p><div class="embed-video-container"><iframe src="http://www.youtube.com/embed/Bi8t6EmePD0 "></iframe></div></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
