<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: الصحية | مدونة الطيب الضادي]]></title>
  <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/categories/الصحية/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/"/>
  <updated>2015-07-21T23:22:20+02:00</updated>
  <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[طيب مرابطي]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[المعلوماتية الصحية]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2015/07/21/health-informatics-definition/"/>
    <updated>2015-07-21T00:22:00+02:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2015/07/21/health-informatics-definition</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>المعلوماتية الصحية (health informatics):</h2>

<p>  هو مجال من علم المعلومات المعنية بإدارة البيانات والمعلومات الصحية من خلال تطبيق الحاسوب و تقنيات أخرى و نظرا لكونه مجال جديد نسبيا فإن التعريف يتغير بإستمرار.
  <!-- more --></p>

<p>عمليا، المجال يعني  أكثر بتطبيق المعلومات في المجال الصحي من إستعمال التقنية في حد ذاتها, لهذا فهو يختلف عن إستعمال تقنية المعلومات داخل مؤسسة صحية.فالتقنية تساعد في تخزين، نقل وتحليل البيانات.
مجال المعلوماتية الصحية يحوي أيضا معايير مثل HL7 و لوائح المصطلحات الطبية مثل SNOMED أو MeSH. <br/>
المعلوماتية الصحية تطلق أيضا على العلوماتية الإكلينيكية أو السريرية (clinical informatics) كما أنها تطلق أيضا على المعلوماتية الطبية  (medical informatics) أو في حالات نادرة على معلوماتية الطب الحيوي (biomedical informatics).</p>

<h2>معلوماتية الطب الحيوي (biomedical informatics):</h2>

<p> هذا المصطلح يستعمله البعض لأنه يشمل مجالات الطب الحيوي بالإضافة إلى الطب، طب الأسنان، التمريض، التصوير الطبي…
الجمعية الأمريكية للمعلوماتية الصحية  The American Medical Informatics Association
و الجمعية الأمريكية لإدارة المعلومات الصحية  The American Health Information
Management Association تقترحان التعريف التالي لمعلوماتية الطب الحيوي :
"مجال متعدد التخصصات لدراسة  ومتابعة الاستخدامات الفعالة للمعلومات والمعرفة في البحث العلمي،حل المشكلات واتخاذ القرارات الطبية الحيوية، وهذا  لتحسين صحة الإنسان."
كون هذا المجال أقرب إلى دمج "علم الوراثة البشري"، في الممراسات الطبية اليومية فإن هذا التعريف إنتشر كثيرا بين المختصين. يستخدم AMIA مصطلح "المعلوماتية الطبية" فقط للإشارة إلى فرع المعلوماتية السريرية التي تتعامل مع
تشخيص الأمراض وإدارتها، مع التركيز على الأطباء. الصورة المرفقة توضح نظرة AMIA لمجال معلوماتية الطب الحيوي والعلاقة مع المعلوماتية الصحية.</p>

<h2>المعلوماتية الحيوية (bioinformatics): </h2>

<p> هو مجال فرعي من معلوماتية الطب الحيوي يركز بالدرجة الأولى على البيانات البيولوجية، خاصة الDNA والبيانات الجينومية في مقابل السريرية أو الصحة العامة أو غيرها من البيانات.</p>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/biomedicaldef/amiadef.png" title="amiadef"/></p>

<h2>تقنية المعلومات الصحية (health information technology): </h2>

<p>  تعرف على أنها تطبيق الحواسيب و التقنية في المجال الصحي.</p>

<h2>إدارة المعلومات الصحية (health information management): </h2>

<p>هذا المجال يهتم  بالسجلات الطبية الورقية و الترميز ولكن مع ظهور و تطور السجل الطبي الإلكتروني المتخصصين يتعاملون الآن مع مسائل تتجاوز الحيز المُعتاد مثل حماية الخصوصية.</p>

<p>كخلاصة هذه أهم النقاط التي تسعى المعلوماتية الصحية في حلها:</p>

<ul>
<li>تسهيل تبادل المعلومات ونشرها بين الإخصائيين أو المؤسسات الصحية و العالم الخارجي.</li>
<li>إستعمال كل التقنيات و الأدوات التي تتيحها التقنية الحديثة لتسريع نقل البيانات و تحليلها مما سيؤدي إلى تحسين جودتها وإلى تطورها.</li>
<li>المجال يلعب دور واجهة لمجالات أخرى مثل العلوم الطبية ،الحاسوب ، هندسة الطب الحيوي ،علم الأحياء، وعلوم المكتبات والصحة العامة.</li>
</ul>


<p>التعاريف منقولة و مترجمة من كتاب health informatics: pratical guide for Healthcare and Information Technology Professionals للمؤلف Robert E Hoyt.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
