<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: تحفيز | مدونة الطيب الضادي]]></title>
  <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/categories/تحفيز/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/"/>
  <updated>2013-09-10T00:03:50+02:00</updated>
  <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[طيب مرابطي]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[كيف تحفز نفسك يوميا]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/08/25/booster-motivation/"/>
    <updated>2013-08-25T00:04:00+02:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/08/25/booster-motivation</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>لا يوجد أجمل و أريح من أن تكون متحفز للعمل داخل مشروع تحبه و تكون متحفزا له، ولكن و بطبيعة الإنسان  فإن هناك مرات يفتر خلالها الشغف و ينقص الحافز، لهذا السبب أردت عرض بعض الوصفات التي يمكنكم اتباعها حتى تستطيعون اعطاء دفع و لو مؤقت للحافز حتى يعود الشغف و الحب للعمل.</p>

<!-- more -->


<h2>غير ولو الشيئ الصغير:</h2>

<p>تريدون العمل على مشروعكم و لكن الحافز غير موجود. افتحو البرنامج و حاولو تحسين و لو سطر في الكود، هذه العملية ستفتح لكم الشهية للعمل على تحسين سطور أخرى و إعادة الحافز للعمل.</p>

<h2>تحدي الساعة:</h2>

<p>هذ النوع  من التحدي يمكن أن يحول عمل بسيط إلى تحدي جميل. مثال ذلك، إذا كان لكم بعض النتائج و الوثائق التي تعرضونها على المحاسبة شهريا، هذا العمل الممل يمكنكم تحويله إلى تحدي من خلال ايجاد كل الشهر أفضل طريقة لتقليل الوقت: فهذا الشهر 4 ساعات الشهر المقبل 3 ساعات و هلم جر.</p>

<h2>تعيين أوقات عمل محددة:</h2>

<p>في بعض الأحيان ليس هناك حافز لا للعمل و لا للتحدي، في هذه الحالة حاولو تخصيص ولو ساعة واحدة ولا تستغنو عن العمل فيها لأي سبب من الأسباب، فلربما ساعة عمل واحدة في النهار هي أفضل شيئ يمكن أن تقومو به، و في أغلب الأحيان ستجدون أنفسكم تعملون اكثر من تلك الساعة و ربما يعود الحافز.</p>

<h2>كتابة لائحة أهداف:</h2>

<p>اكتبو لائحة أهداف سواء أهداف بعيدة أو قريبة. فائدة اللائحة يجعل عملكم أكثر محدودا لأن العائق وراء أي مبرمج أو عامل بصفة عامة هو الخوف من جبل الأعمال التي تنتظره و التي يراها و كأنها لن تنتهي أبدا.</p>

<h2>المساعدة و تقديم يد العون:</h2>

<p>تقديم  يد المساعدة من الأمور التي تساعد في تجديد الحافز و تغيير الأجواء ذهنيا و الخروج من قوقعة العمل الشخصي إلى عمل و تحدي آخر من دون الخروج كاملا من المشروع.</p>

<p>هذه النصائح ما هي إلاعينة من نصائح كثيرة و عادات مختلفة و متنوعة يمكن أن يتبعها أي موظف بصفة عامة و مبرمج أو تقني بصفة خاصة. هذا و في الآخير أتمنى أن تشاروكني من خلال هذا المقال بأفضل العادات التي تتبعونها حتى ترفعو درجة الحافز و الشغف للعمل و الانتاج.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
