<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[مدونة الطيب الضادي]]></title>
  <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/"/>
  <updated>2013-02-16T01:53:40+01:00</updated>
  <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[طيب مرابطي]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[مدخل إلى الgit بالفيديو]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/02/16/git-intro-video/"/>
    <updated>2013-02-16T01:28:00+01:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/02/16/git-intro-video</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>في هذا المقال و لأول مرة سوف أقدم  لكم فيديو تفصيلي حول درس تمهيدي للgit. الدرس عبارة عن مدخل للأساسيات الرئيسية التي يمكن البدأ بها في تعلم الgit.</p>

<p>أتمنى أن الدرس سيفيدكم و أنا في الخدمة من أجل مناقشة الدرس أو تحسينه في المستقبل.</p>

<div class="embed-video-container"><iframe src="http://www.youtube.com/embed/OubKSavaG-U "></iframe></div>


<p>و ملف الدرس قمت بتقاسمه في هذا الرابط</p>

<p><a href="https://docs.google.com/file/d/0B7lpwrufznLMNlBpUVVBTVF4cEE/edit?usp=sharing">ملف الدرس </a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[مقدمة في Perl]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/02/11/perl-introduction/"/>
    <updated>2013-02-11T22:23:00+01:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/02/11/perl-introduction</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>في هذا المقال أردت أن أعرفكم عن أحد لغات البرمجة التي أحببتها و لا زلت أحبها كيف لا و قد كانت رفيقتي قبل الجافا في تسهيل مهامي في مجال البحث العلمي، إنها لغة بيرل Perl.</p>

<p>لغة Perl : Practical Extracting and Reporting Language هي كما قلت لغة برمجة أنشأها Larry Wall في عام 1987 مدرجا ميزات عديدة للغة الc و لغات سكريبت كالsed و الawk لينوكس اللغة أنشأت في الأصل للتعامل بسهولة مع الملفات و السلاسل.</p>

<h2>تثبيث الPerl :</h2>

<p>فيما يخص تثبيث بيرل، فإذا كنتم من مستخدمي لينوكس أو ماك فالنسبة 95% لكي يكون البيرل متثبث للتأكد يمكنكم إرسال الأمر التالي :</p>

<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>perl -v $</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>فإذا كان متبثا فالنتيجة تكون كالتالي :</p>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/perl/perl version linux.png" title="التأكد من وجود بيرل"/></p>

<p>في حالة ما إذا كان العكس لديكم الإختيار :</p>

<ol>
<li>إعادة تجميعه المصادر متوفرة في perl.com، أو</li>
<li>إتباع أوامر تحميل و تثبيث الActivPerl المتوفر في الصفحة :
<a href="http://www.activestate.com">http://www.activestate.com</a>  حسب نوع النظام.</li>
</ol>


<h2>التحية ببيرل :</h2>

<p>افتحو أي محرر و اكتبو الكود التالي :</p>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/perl/example perl.png" title="المثال الأول لبيرل"/></p>

<p>بعدها إحفظو الملف باسم example.pl ثم اجعلو البرنامج قابل للتنفيذ (chmod +x example.pl). بعدها في الterminal اذهبوا لمكان حفظ الملف ثم قوموا بارسال الأمر :  perl example.pl</p>

<p>إذا تمت الأمور  على مايرام يمكنكم رؤية النص : &#8220;Marhaba bikoum&#8221;.</p>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/perl/execution example perl.png" title="تنفيذ المثال"/></p>

<h2>أهم الروابط التي يجب معرفتها لبيرل :</h2>

<ol>
<li><a href="http://www.perl.com">الموقع الرسمي لبيرل</a></li>
<li><a href="http://www.perl.org">موقع المجتمع البيرلي</a></li>
<li><a href="http://www.cpan.org">موقع أهم الوحدات أو إن شئتم المكتبات البيرلية</a></li>
</ol>


<p>يتبع إن شاء الله&#8230;</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[تثبيث الoctopress]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/02/09/install-octopress/"/>
    <updated>2013-02-09T18:06:00+01:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/02/09/install-octopress</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>في هذا المقال سوف أشرح  لكم كيفية تثبيث ال<a href="http://octopress.org/">octopress</a> و استعماله مع الgithub كمحرك و مولد لصفحات تابثة لكم بطريقة  سهلة و بسيطة.</p>

<h2>أول سؤال ماهو الOctorpress ؟ </h2>

<p> هو عبارة عن منصة عمل طورها Brandon Mathis لل jekyll. للتدوين بالjekyll كان لابد من كتابة قوالب الhtml الخاصة، الCSS، الJavascript و إعداد التكوين الخاص بك. و لكن مع الOctopress كل هذا يصبح شفاف و المنصة تقوم بكل هذه الأعمال فور تثبيثها.
شخصيا الشيء الذي دفعني لاستعمال الOctopress هو فضولٌٌ أردت من خلاله التدرب و لمس كل مايتعلق بالgit و الgithub، و بالفعل فلقد ساعدني هذا الفضول إلى كسر حاجز الخوف بيني و بين أوامر الgit هذا من جانب أما الجانب الثاني هو امتلاك مدونة الكتابة فيها تشعرك كل يوم أنك فعلا hacker مع كل الأدوات التي استعملها و الأوامر التي أرسلها لكتابة مقال واحد، فرق سوف ترونه بلا شك لو استعملتم هذه المنصة.</p>

<h2>تثبيث الOctopress :</h2>

<p>أول شيء قبل بدأ تثبيث المنصة هو إطلاعكم على مايجب تثبيثه قبل البدأ في تثبيث الOctopress.</p>

<ol>
<li>تثبيث ال git : كنت قد شرحت عملية تثبيث الgit على نظام الubuntu في <a href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2012/07/08/gitinstallpart2/">مقال سابق </a>  في مدونتي باستطاعتكم الإطلاع عليه و إن شئتم يمكنكم تتبع الخطوات المشروحة و بطريقة مفصلة حسب نوع النظام على الرابط <a href="http://git-scm.com/book/en/Getting-Started-Installing-Git">http://git-scm.com/book/en/Getting-Started-Installing-Git</a>.</li>
<li>تثبيث Ruby : نفس الشيئ كنت قد وضحت هذه العملية في مقال سابق و إن كانت الغاية هي تثبيث Ruby On Rails. و لكن أنصح لتثبيث الRuby  ولتسهيل التعامل مع النسخ المختلفة تثبيث  <a href="https://rvm.io/rvm/install">RVM </a>أو الRuby Version Manager و الذي سيسهل لكم بشكل لن تتصورونه تثبيث ال Ruby و استعمال النسخة التي تريدونها لذلك.</li>
<li>إنشاء المستودع الخاص بكم على الgithub، تسجيل الدخول و إنشاء المستودع للمزيد يمكنكم الإطلاع على <a href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2012/09/23/github/">مقال سابق
</a> في مدونتي.</li>
<li>إنشاء ملف داخلي يحتوي المدونة، لنفرض أنكم سميتموه &#8220;modawinaty&#8221;.</li>
</ol>


<p>بعدها لم يبقى علينا سوى تثبيث المنصة على الملف الذي قمتم بإنشاءه، و ذلك باتباع الخطوات التالية :</p>

<ol>
<li>git remote add octopress git://github.com/imathis/octopress.git</li>
<li>git pull octopress master</li>
<li>git checkout -b source</li>
<li>git remote add origin git@github.com:YourUserName/YourRepoName.git</li>
<li>git push origin source</li>
<li>rvm rvmrc trust و ذلك بعد تثبيث ال RVM</li>
<li>rvm reload</li>
<li>rake setup_github_pages في بعض الحالات يجب إرسال الأمرbundle install</li>
<li>rake install
بعدها يجب الذهاب إلى الملف config.yml و تحديث السطر المقابل للroot باسم المستودع الذي أنشأتموه في الgithub في مثالنا : moudawinaty.</li>
<li>Rake Generate</li>
<li>Rake Deploy</li>
</ol>


<p>و لأنني أحبكم في الله، فلقد سجلت لكم فيديو مفصل لجميع الخطوات التي ستسمح لكم بإنشاء أول مدونة باستعمال الoctopress و تحميلها على الgithub، في الرايط التالي :</p>

<div class="embed-video-container"><iframe src="http://www.youtube.com/embed/Bi8t6EmePD0 "></iframe></div>



]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Unified Medical Language System - النظام الموحد للغة الطب]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/02/05/unified-medical-language-system/"/>
    <updated>2013-02-05T22:39:00+01:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/02/05/unified-medical-language-system</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>في هذا المقال الجديد و الذي من خلاله أفتح صفحة جديدة و نوعا آخر من المقالات أبدأ الكتابة في مجال البحث العلمي الخاص بعلم  الحاسوب في المجال الطبي من ناحية التعامل مع البيانات الطبية و تصنيفها و تحسين العمل و البحث فيها. في هذا المقال أبذأ بتعريف أكبر و أشهر قاعدة بيانات للمصطلحات الطبية الUnified Medical Language System أو الUMLS . بدأت به لأن الUMLS تعتبر أكبر إنجاز لحد الآن و الذي سهل بشكل كبير التعامل مع أغلب المصطلحات الطبية بجميع اللغات للآسف ماعدا اللغة العربية التي تعتبر شبه غائبة في هذا المجال الحساس و المهم.</p>

<h2>Unified Medical Language Systems</h2>

<p>في عام 1986 أطلقت المكتبة الوطنية لعلم الطب بالولايات المتحدة الأمريكية الNational Library of  Medecine  أو (NLM) برنامج تنمية على عدة سنوات أطلقت عليه  إسم  “Unified Medical Language System”  أو بالعربية النظام الموحد  للغة الطب.
هذا المشروع جمع مجموعة من فرق البحث و شركات تجارية من تخصصات طبية و حاسوبية.</p>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/umls/umlstree.gif" title="UMLS"/></p>

<p>الهدف من المشروع هو توفير مساعدة آلية من خلال إنشاء علاقات مفاهمية من خلال عبارات المستخدمين الذين هم بحاجة للمعلومة حتى يمكنهم الحصول على أمر صالح للإستعمال مياشرة على الموارد البيوطبية. مما يسمح برفع كل عوائق اللبس و كل الحواجز لتطبيق علم الحاسوب في مجال الطب.
أهم خاصية يتميز بها هذا النظام هو توفير روابط بين مختلف الاصطلحات البيوطبية من موارد مصطلحية مختلفة. ومن هذا فإنه يتبين لنا أن من أهم  أهداف الUMLS هو توفير منصة تسمح بجمع كل المكنزات و المصطلحات و التصنيفات الطبية.
المكنز الوصفي أو الجامع “metathesaurus” هو الجزء الأساسي من الUMLS الذي يجمع العديد الكبير من المصطلحات الطبية المتواجدة. جزئين أخرين  يكونان الUMLS : الشبكة الدلالية و المعجم المتخصص.</p>

<h2>المكنز الوصفي  (Metathesaurus):</h2>

<p>يُعتبر المكنز الوصفي للUMLS أكبر قاعدة بيانات للإصطلاحات الطبية، المكنز الوصفي يمثل قاعدة البيانات للمفاهيم الموحدة الطبية. يتكون من مرادفات، متغيرات مفرداتية و مجموعة من المفاهيم المقترنة. أول نسخة من المكنز الوصفي احتوت على 30000 مفهوم تحتوي على 60000 كلمة و 100000 علاقة. أما الآن فالنسخة الأخيرة تحوي على أكثر من 160 مصطلحية بيوطبية و 7 ملايين كلمة و 13 مليون علاقة.
أهم خاصية يمتاز بها المكنز الوصفي للUMLS هو جمعه لمصطلحات من مصطلحيات مختلفة و بلغات مختلفة و لكن بمعنى واحد داخل ما نسميه مفهوم UMLS  معرف بمحدد المفهوم الوحيد “Concept Unique Identifier)” . مثال ذلك، المفهوم “cold temperature” و الذي يحتوي بالإضافة للكلمة “cold temperature” فإنه يحوي أيضا كلمة مثل “cold” و التي تتقاسم معها نفس المعنى.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[وضع مخطط لقاعدة بيانات]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/02/01/schema-definition/"/>
    <updated>2013-02-01T21:25:00+01:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/02/01/schema-definition</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>نحن بصدد تطوير تطبيق رايلز و نريد توزيع التطبيق للجميع، كما نريد من بياناتنا أن تشتغل على أكبر عدد ممكن من قاعدة البيانات تستطيع التعامل مع رايلز مثل MySQL،PostregSQL، SQLite، SQLServer و Oracle. بعبارة أخرى نريد تعريف لمخطط البيانات من غير التفكير في كيفية و طريقة كتابة الSQL.
أول مايجب القيام به و بعد إنشاء التطبيق هو إرسال الأمر من داخل الملف الرئيسي للبرنامج كالتالي :</p>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/databseschema/railsgeneratemigration.png" title="إنشاء سكريبت الmigration"/></p>

<p>هذا الأمر سيقوم بإنشاء سكريبت الmigration و الذي إسمه يشبه هذا الإسم :  &#8220;20130201212100_create_database.rb&#8221;، عند فتح السكريبت نجد إحتوائه على وظيفتين up و down. في الوظيفة up سنقوم بإضافة الأوامر الخاصة بإنشاء المخطط البياني بواسطة الأوامر الموجودة في الActive Record الخاصة بإنشاء المخططات البيانية، مثل إنشاء الجداول. العكس يجب فعله في الوظيفة down، بمعنى الأوامر التي تُستعمل من أجل تدمير الجداول التي أنشأتها الوظيفة up.</p>

<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>rake db:migrate $</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/databseschema/executionrakedbmigrate.png" title="مراحل إنشاء الجداول عن طريق السكريبت"/></p>

<p>الأن يمكننا التأكد داخل قاعدة بياناتنا (SQLLite) بأن الجداول تم إنشاءها بطريقة صحيحة.</p>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/databseschema/sqliteshowtables.png" title="رؤية الجداول داخل قاعدة البيانات"/></p>

<p>الفائدة أنه قمنا بإنشاء مخطط بيانات داخل قاعدة البيانات من دون كتابة سطر SQL واحد ومن دون التفكير في أي نوع من القواعد، وهذا من أهم مميزات الActive Record الذي قمنا بتقديمه في درس سابق،</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ مدخل إلى  Activerecord: العلاقات]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2012/12/30/activerecord-part2/"/>
    <updated>2012-12-30T22:49:00+01:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2012/12/30/activerecord-part2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>قاعدة بيانات علائقية بدون تبادل مرجعي (cross-referencing) بين الجداول  لا يعني الشيء الكثير. في مثال الجزء الأول المقال داخل المدونة (Post) يمكن أن يحوي على أكثر من تعليق أو لا يحوي أي تعليق. التعليق و الذي سيُمثل بجدول في قاعدة البيانات يحتوي على عمود (post_id) يُمكن من خلاله ربط التعليق بالمقال. الActiverecord يرعى هذه العلاقات بالنسبة لنا ويجعلها شفافة لحد كبير و لدرجة أننا لن نحتاج إلى لمس الSQL.
هناك مجموعة من العلاقات يستطيع الActiverecord إدارتها من بينها :</p>

<h2>belongs_to : </h2>

<p>تعتبر العلاقة الأكثر إستعمالا في قاعدة البيانات. قولنا بأن النوع أ ينتمي إلى النوع ب هذا يعني أن النوع أ يحتوي على عمود ID مرجعي للنوع ب. مثال ذلك، أنه داخل المدونة الPost يحتوي على أكثر من تعليق (Comments) أي بمعنى أخر أن التعليق ينتمي لPost واحد فهذا يعني أن الجدول الذي يمثل الComment سوف يحتوي على العمود Post_Id والذي يُشير إلى الPost الذي يحوي التعليق. النتيجة أنه إذا كان لك كائن يُمثل تعليقا من التعليقات (c)  فإنه بإمكاننا إستخراج الPost الموافق عن طريق الأمر : c.Post و النتيجة أيضا أن حذف الPost يعني مباشرة حذف التعليقات التي تنتمي إليه.</p>

<h2>has_many : </h2>

<p>تُعبر العلاقة عن الطرف الأخر للعلاقة belongs_to. في المثال السابق كان بإمكاننا القول : التعليق ينتمي إلى مقال (belongs_to) أو المقال له مجموعة من التعليقات (has_many). المقال لا يحتفظ بجدول يحتوي على التعليقات التي تنتمي إليه، ولكن بكل بساطة يستعلم داخل جدول التعليقات و يستخرج تلك التي تتعلق به. فمثلا من أجل المقال p التعليقات الخاصة به ستُحفظ داخل جدول عن طريق الأمر : p.comments.</p>

<h2>has_one : </h2>

<p>هذه العلاقة تشبه إلى حد كبير العلاقة has_many، باستثناء أن العلاقة تربط بين كائنين فقط أي علاقة واحد-واحد. فمثلا داخل تطبيق،  المستعمل له حساب واحد و واحد فقط في هذه الحالة نموذج المستعمل سيربط بالنموذج الخاص بالحساب بواسطة العلاقة has_one. وبالتالي العلاقة تفرض وحدانية الحساب الخاص بكل مستعمل أي أنه إذا أردنا مثلا إضافة
حساب آخر فهذا خطأ.</p>

<h2>has_many :through Association :</h2>

<p> تستعمل هذه العلاقة لإعداد العلاقة مجموعة إلى مجموعة (many to many) بواسطة نموذج وسط. العلاقة تشير إلى أن النموذج المعلن يمكن ربطه مع صفر أو أكثر من حالة لنموذج ثاني بواسطة نموذج ثالث وسط. لنفرض مثلا أننا نريد معرفة ثمن الحليب الذي يبيعه المربي لبائعي التجزئة. الأمر كان سهلا لو كان الثمن ثابت بحيث أنه كان بإمكاننا جعل ثمن الحليب عبارة عن عمود داخل الجدول الخاص بالمربي فقط  ولكن هذا غير صحيح لأن الثمن غير ثابت و يختلف باختلاف بائعي التجزئة أو لأن البائع يشتري الحليب بأثمان مختلفة باختلاف المربين، في هذه الحالة يمكننا استعمال العلاقة    has_many :through ، لأنه يجب تعريف نموذج وسط بين البائع و المربي يعبر عن عملية التوزيع DISTRIBUTION.</p>

<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
<span class='line-number'>3</span>
<span class='line-number'>4</span>
<span class='line-number'>5</span>
<span class='line-number'>6</span>
<span class='line-number'>7</span>
<span class='line-number'>8</span>
<span class='line-number'>9</span>
<span class='line-number'>10</span>
<span class='line-number'>11</span>
<span class='line-number'>12</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>class Reseller &lt; ActiveRecord::Base
</span><span class='line'>  has_many :distributions
</span><span class='line'>  has_many :farmers, :through => :distributions
</span><span class='line'>end
</span><span class='line'>class Distributions &lt; ActiveRecord::Base    
</span><span class='line'>  belongs_to :reseller
</span><span class='line'>  belongs_to :farmer
</span><span class='line'>end
</span><span class='line'>class Farmer &lt; ActiveRecord::Base
</span><span class='line'>  has_many :distributions
</span><span class='line'>  has_many :resellers, :through => :distributions
</span><span class='line'>end</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<h2>  has_and_belong_to_many : </h2>

<p>هذه العلاقة تُعتبر مُعقدة نوع ما. المثال التقليدي هو &#8220;الوسمات&#8221;. بمعنى أن المقال له مجموعة من الوسمات و الوسام يمكن أن ينتمي إلى مجموعة مقالات مختلفة، أي أن العلاقة  هي has_many بين الوسام و المقال بدون نموذج وسط.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ مدخل إلى Activerecord : CRUD]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2012/12/30/activerecord-part1/"/>
    <updated>2012-12-30T22:49:00+01:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2012/12/30/activerecord-part1</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>الActiverecord يُمثل الطبقة المسؤولة عن تمثيل البيانات في رايلز. الActiverecord عرفه ووصفه  مارتن فولر في كتابه &#8220;Patterns of Enterprise Application Architecture&#8221;. في الActiverecord، الكائنات (objects) توفر الحفظ الدائم للبيانات و كذلك التغيرات التي تطرأ على هذه البيانات.<br/>
 الActiveRecord يُسهل إنشاء و إستعمال كائنات الأعمال  التي  تتطلب بيانات التخزين الثابتة من خلال قاعدة البيانات. إنه يُمثل نمط تصميم Activerecord  والذي بدوره يصف نظام مخطط الكائن العلائقية ( object-relational mapping ) أو الORM، هذا الأخير عبارة عن تقنية تسمح بإيجاد علاقة بين الكائنات   داخل تطبيق و جداول أنظمة تسيير قواعد البيانات. عمليا هذا يعني إستعمال الActiverecord لإنشاء و إستخراج البيانات بواسطة طرق وسِمات Ruby من دون الحاجة لاستعمال ال SQL بطريقة مباشرة. على سبيل المثال :
لنفرض أن تطبيقنا عبارة عن مدونة مكونة من مجموعة مقالات (يحتوي على نموذج نسميه Post) ونريد المقال</p>

<p>الأول، الطلب sql هو التالي :</p>

<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>SELECT *  FROM posts ORDER BY date DESC LIMIT 1</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p> باستعمال ال Activerecord الطلب يكون بالطريقة التالية و البسيطة :</p>

<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>p = Post.last</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>تلاحظون أن إستعمال الActiverecord يسهل عليكم التعامل مع البيانات و جعل الsql شفاف إلى حد كبير، في المثال السابق يمكنكم بكل بساطة إضافة عنوان بواسطة إستعمال الطريقة p.title بالطريقة التالية مثلا :</p>

<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>p.title = "dtmdeblog post"</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<h2>CRUD :</h2>

<p>CRUD هو مُختصر ل &#8220;CREATE, READ, UPDATE, DELETE&#8221; : العمليات الأربعة الأساسية داخل قاعدة البيانات. الActiveRecord يوفر كل هذه العمليات الأساسية بحيث أن كل عملية تتم مُعالجتها من قبل Ruby API  إصطلاحية للغاية  (idiomatic) :</p>

<h2>CREATE : </h2>

<p>لإنشاء كائن ActiveRecord و من تم تجسيد الإنشاء. على سيبل المثال : لو قمنا بإنشاء نموذج للمدونة إسمه  Post داخل التطبيق، فإن إنشاء مقال يكون عن طريق كتابة الأمر : Post.new أو إذا أردنا إدخال كل
أو بعض الأوصاف للكائن يمكننا إستعمال الأمر create كالتالي :</p>

<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>Post.create \(title:”dtmdeblog post 1”, date:Time.now\)</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<h2>READ :</h2>

<p>تشير إلى استخراج البيانات من قاعدة البيانات. Activerecord يُوفر مجموعة من الطرق كاملة على شكل أسئلة باللغة الإنجليزية مثل : Post.last أو Post.first.</p>

<h2>UPDATE :</h2>

<p>التحديث عبارة عن عملية من عمليات القراءة (read) لكائن معين من قاعدة البيانات و من بعدها تبديل وصف أو مجموعة من الصفات ثم حفظ التغيير، على سبيل المثال، إذا أردنا تحديث المقال الذي يحمل العنوان &#8220;المقال الضادي&#8221; فإننا نقوم بإستخراج المقال المناسب بواسطة الطريقة :</p>

<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>p = Post.find_by_title(“dtmdeblog post 1”)</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>المقال الآن محفوظ داخل الكائن p. بعدها نقوم بتغيير العنوان كما لو أردنا إدخال عنوان جديد :</p>

<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>p.title = “dtmdeblog post new title”</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>و في الأخير لم يتبقى لنا سوى حفظ الكائن :  p.save</p>

<h2>DELETE :</h2>

<p>هذا الفعل يُستعمل من أجل حذف الكائن و الذي يقوم بحذف سطر من داخل قاعدة البيانات بواسطة الأمر : DELETE.</p>

<p>في الجزء الثاني من المقال  إن شاء الله سأقوم بشرح العلاقات التي يمكن إنشاءها بين الكائنات و كيف يُمكن  إدارتها بالActiverecord</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[مقدمة في lucene]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2012/12/28/lucene-introduction/"/>
    <updated>2012-12-28T21:18:00+01:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2012/12/28/lucene-introduction</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>في هذا المقال الجديد و كبداية لتوجه جديد في مدونتي بالموازاة مع ماأكتبه عن روبي أون رايلز، قررت الكتابة عن Lucene.  هذا التوجه له دافع مباشر في الحقيقة وهو طبيعة أعمالي في مجال البحث و التي تدور حول محرك بحث طبي، و طبيعة مذكرتي في الدكتوراه و التي دارت حول كل ما يتعلق بمجال المعالجة الآلية للغة و كل مايتعلق بالمكنزات الطبية. على كل حال دعوني أبدأ في مقالي المخصص لlucene و كما عودتكم من جانب تقني أكثر منه &#8220;صحفي&#8221;.</p>

<p> <a href="http://lucene.apache.org/">Lucene</a> عبارة عن مكتبة برمجية مفتوحة المصدر مطورة بالجافا و متوفرة بلغات برمجة أخرى،
والهدف منه إضافة وظائف بحث و فهرسة داخل تطبيقاتكم. المشروع Lucene تتبناه <a href="http://www.apache.org/">The Apache Software Foundation</a>.  المكتبة لا تحتوي على أدوات يمكن إستعمالها مباشرة لفهرسة البيانات لهذا فإنه يجب المرور عبر البرمجة و الكود لوضع حجر
الأساس من أجل إنشاء محرك بحث داخل النصوص.</p>

<h2>المبدأ :</h2>

<p>Lucene يسمح بفهرسة الوثائق أو المستندات. المستندات عبارة عن مجموعة ملفات Excel, Word, PDF أو HTML, و لكن أيضا مجموعة من البيانات منظمة على مجموعة من الحقول. الحقل هو عبارة عن معطى يحتوي على إسم سواء كان هذا الإسم عنوان أو تاريخ النشر أو محتوى المعطى و الذي يُربط بنص، بحيث أن هذا النص هو الذي يُفهرس ثم نقوم بالبحث فيه. مجموعة النصوص تُجمع فيما بعد داخل مجموعة من النصوص تُسمى الفهرس. الفهرس يُمكن أن يحتوي على مئات، آلاف أو ملايين النصوص و يمكننا إنشاء عدد من الفهارس مختلفة حسب إختلاف الإحتياجات. فعليا، الفهرس عبارة عن ملف يقوم lucene بإنشاءه.</p>

<h2>الحصول على Lucene و إستعماله:</h2>

<p>النسخة الحالية هي النسخة 4.0 و هي متوفرة   <a href="http://www.apache.org/dyn/closer.cgi/lucene/java/4.0.0">هنا</a>. الملف من نوع .zip وهو يحتوي علي جميع المكتبات التي نحتاجها من أجل إستخدام مختلف الوظائف التي يقترحها. في باقي المقال سوف أعرض مثال مُبسط بالجافا حول كيفية إستخدام معظم الوظائف الرئيسية المتوفرة.
أول شيئ يُمكن القيام به هو إنشاء مشروع جديد و إدخال أهم المكتبات الرئيسية الموجودة التي تم الحصول عليها، شخصيا أستعمل Eclipse من أجل البرمجة بجافا و أستخدم أيضا النسخة 1.6 من جافا و لكن النسخة 1.5 يمكن إستعمالها من غير مشاكل.</p>

<h2>من النظري إلى التطبيق :</h2>

<p>المثال التالي عبارة عن مشروع مكون من فئة (class) واحدة فقط و لكن يمكن تقسيمه إلى قسمين فهرسة و بحث. قبل البدأ بسرد المثال أنوه أن البيانات التي سنقوم بتداولها عبارة عن أسطر بسيطة و لا تعبر عن بيانات من الحياة العملية و لكن كافية لتشغيل المثال.</p>

<h2>فهرسة البيانات (Indexation) :</h2>

<p>أول مرحلة يجب القيام  بها هي تهيئة البيانات و إنشاء الفهرس للبحث عليه فيما بعد. من أجل ذلك فإن المكتبة توفر الفئات التي تسمح لنا بإنشاء الفهرس. أهم هذه الفئات هي الفئة <a href="http://lucene.apache.org/core/4_0_0/core/org/apache/lucene/index/IndexWriter.html">IndexWriter</a>  و التي تسمح لنا بالتعامل مع الفهرس و الكتابة  فيه : إنشاء الفهرس، إضافة مستند، &#8230; الفئة الأخرى هي ال<a href="http://lucene.apache.org/core/4_0_0/core/org/apache/lucene/analysis/Analyzer.html">Analyzer</a> والتي تحتوي على  الفئات التي تسمح بتقسيم النص إلى كلمات و من ثم تحديد ساق الكلمة، من أهم الفئات التي تُوفرها يمكن ذكر :</p>

<ul>
<li>SimpleAnalyzer :  يٌقسم النص إلى كلمات ثم يُحولها إلى شكلها المصغر.</li>
<li>StopAnalyzer :  يٌقسم النص إلى كلمات، يُحولها إلى شكلها المصغر ثم يحذف الكلمات الفارغة أي الكلمات التي ليست لها فائدة كبيرة عند عملية البحث.</li>
<li>StandardAnalyzer : عبارة عن نسخة كاملة تحتوي علي خصائص الفئتين السابقتين.</li>
</ul>


<p>فئة أخرى يمكن التنويه إليها هي الفئة <a href="http://lucene.apache.org/core/4_0_0/core/org/apache/lucene/document/Document.html">Document</a>  و التي تمثل أصغر محتوى. على سبيل المثال، فهرسة كل الملفات Word داخل مجلد سيضيف إلى الفهرس Lucene مسند Document يُمثل كل ملف. وبالتالي لائحة النتائج التي يُرجعها البحث داخل الفهرس عبارة عن لائحة Documents. بدوره الDocument مُكون من ما نسميه Field أو الحقول  و هي عبارة عن مجموعة فرعية من الDocument. الحقول المتداولة بكثرة هي : العنوان، المؤلف، تاريخ النشر &#8230;وهلم جر.</p>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/introductionLucene.png" title="فهرسة البيانات"/></p>

<h2>البحث (Search) :</h2>

<p> البحث يستلزم إستعمال ستة فئات :</p>

<ul>
<li>IndexSearcher : هي الفئة التي تسمح باستعمال فهرس البحث.</li>
<li>Analyzer : مثل الفهرسة فإن فئات تحليل النصوص يدخلن في عملية البحث من أجل تحليل الكلمات المستعملة في البحث.</li>
<li>QueryParser : من أجل تحليل كلمة البحث و تحويلها إلى سؤال مفهوم لLucene.</li>
<li>Query : عبارة عن كائن (object) يمثل سؤال المستخدم والذي سوف يستعمل من طرف  IndexSearcher.</li>
<li>Hits : عبارة عن لائحة النتائج للبحث.</li>
<li>Hit : عضو من اللائحة.</li>
</ul>


<p>و أخير الDocument والذي يمثل المسند كما تمت فهرسته.</p>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/searchLucene.png" title="البحث في الفهرس"/></p>

<p>في الأخير، لو تنجحون بتشغيل المثال : الفهرسة ثم البحث فإن النتيجة التي تُظهرها الشاشة عبارة عن كل الأسطر التي تمت فهرستها و التي تحتوي على الكلمة &#8220;lucene&#8221;.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[السقالة في روبي أون رايلز(scaffolding)]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2012/12/23/scaffolding-base/"/>
    <updated>2012-12-23T11:36:00+01:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2012/12/23/scaffolding-base</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>ماهي السقالة أو الscaffolding في رايلز ؟ لشرح هذا المفهوم لنبدأ بطرح المشكل التالي :
أنت مطور و عندك فكرة لمشروع ما، قمت برسم المخطط لقاعدة البيانات و تريد إنشاء تطبيق بسيط و شغال بأسرع ما يمكن. الحل ب Ruby On Rails سهل :</p>

<p>بعد إنشاء قاعدة البيانات و ربط الإتصال بينها و بين رايلز، يمكنننا الطلب من رايلز إنشاء السقالة (scaffolding). إذا تمكنتم من ذلك فإنه يكون بحوزتكم تطبيق مُكون من وحدة تحكم و الكود من أجل الواجهة حتى يتم التواصل مع قاعدة البيانات. التطبيق شغال و لكن مُبسط لدرجة السماح لكم الإنطلاق بتطوير معمق لباقي التطبيق.
فيمايلي سأقوم بشرح تفصيلي للسقالة من خلال مثال بسيط. المثال عبارة عن تطبيق رايلز يحفظ مجموعة من لغات البرمجة مع تعريف مُختصر لكل لغة.
الخُطوة الأولى تكمن في تهيئة قاعدة البيانات، من أجل ذلك نقُوم بإنشاء سكريبت الmigration  بواسطة الأمر التالي :</p>

<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>rails generate build_db $</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>الأمر ينشأ لنا الملف 20121223181308_build_db.rb في المجلد db/migrate داخل التطبيق. بعد فتح الملف يجب إضافة بعض الأسطر ليصبح كالتالي :
<img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/build_db_text.png" title="إنشاء قاعدة البيانات"/></p>

<p>بعدها يجب تنفيذ السكريبت لإنشاء جدول لغات البرمجة داخل قاعدة البيانات :</p>

<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>rake db:migrate $</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>بعد إنشاء قاعدة البيانات يمكننا إنشاء السقالة عن طريق الأمر التالي :</p>

<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>rails  generate scaffold languages$</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>كما توضح الصورة المٌرفقة، فإن الأمر ينشأ مجموعة من الملفات داخل شجرة المشروع و خاصة النموذج (model)، وحدة التحكم (controller) و مجموعة من ملفات الواجهة.
<img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/rails_scaffold_generate.png" title="إنشاء السقالة"/>
 النتيجة أنه لدينا الآن تطبيق ويب شغال نستطيع الإعتماد عليه من أجل الذهاب بعيدا في مشروعنا النهائي.
 <img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/views_generated.png" title=" واجهات التطبيق"/>
في النهاية يجب التنويه أن المطورين في رايلز يرون في السقالة مجرد بوابة إنطلاق تساعد في تطوير الجزء الكبير للبرنامج. بالنسبة للمبتدئين مثلي، فإن السقالة تعتبر تدريب فعال لفهم طريقة إشتغال منصة رايلز. لا تنسو أن الواجهات المتحصل عليها يمكن تحسينها عن طريق ال CSS، فالواجهات المتحصل عليها لا يُستحسن تقديمها كما هي للمستخدمين النهائيين.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[من البداية]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2012/12/10/staticpageinrails/"/>
    <updated>2012-12-10T23:09:00+01:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2012/12/10/staticpageinrails</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>بعد غياب طويل نظرا لإنشغالاتي الكثيرة, أعود إليكم لمواصلة دروسنا الرايلزية. في هذا الدرس سوف نبدأ بمشروع جديد أحاول من خلاله شرح أهم ما يمكن معرفته لإنجاح أول مشروع ب ROR.
رغم أن الهدف من  روبي رايلز هو تصميم مواقع و تطبيقات ويب ديناميكية فإن رايلز بارع في إنشاء صفحات ويب ساكنة. إستعمال ROR لتصميم مواقع ويب ساكنة له فوائد كثيرة بحيث أنه يمكننا إضافة و لو قليلا بعض الكود ديناميكي.
في البداية و كما أوضحناه في درس سابق نقوم بإنشاء أول مشروع رايلز نسميه testproject كالتالي :</p>

<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>rails new testproject $</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/StaticPagesRails/railsNewTestproject.png" title="إنشاء مشروع على رايلز"/></p>

<p>يمكن التنويه أنه في الإصدارات السابقة لرايلز كان لابد القيام بالأمر bundle install بعد إنشاء المشروع و لكن مع rails 3.2 أصبحت هذه الخطوة آلية عند المشروع, نُذكر أن الهدف من هذه الخطوة هو تثبيث الجيمات التي يحتاجها المشروع.</p>

<h2>  الصفحات الساكنة</h2>

<p>رايلز يقترح  طريقتين لإنشاء صفحات ويب ساكنة, الأولى بإستعمال صفحات ويب تحتوي على مجرد  الكود HTML, و الثانية, رايلز يتيح لنا تطوير واجهات (views) تحتوي على الHTML و التي يقوم رايلز بتحويلها إلى خادم الشبكة (web server).</p>

<h2>الصفحات الساكنة الفعلية</h2>

<p>لاحظتم أنه عند تشغيل مشروع رايلز للمرة الأولى ظهور صفحة بداية إفتراضية عند الذهاب إلى الرابط : http://localhost:3000
<img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/StaticPagesRails/testprojectfirstpage.png" title=" صفحة البداية على رايلز"/></p>

<p>لمعرفة مصدر الصفحة يجب النظر إلى الملف public/index.html و الذي قام رايلز بإنشاءه بشكل إفتراضي, المهم أن رايلز يُرسل أي ملف في الpublic مباشرة على المتصفح, في حالة الملف
 الخاص index.html فإننا لن نحتاج لكتابة الإسم على الرابط لأن الإسم index.html يُعتبر ملف إفتراضي لصفحة البداية. إذن إذا فهمتم هذه الفقرة فإنه بإمكانكم الآن إنشاء صفحاتكم الخاصة ووضعها في الملف public, على سبيل المثال يمكننا إنشاء صفحة تحتوي على كلمة ترحيب.</p>

<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>gedit public/marhaba.html $</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/StaticPagesRails/marhabaContent.png" title="marhaba.html محتوى"/></p>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/StaticPagesRails/marhabaPage.png" title=" إظهار الصفحة الترحيبية على السرفير"/></p>

<h2>الصفحات الساكنة الرايلزية </h2>

<p>القدرة على التعامل مع صفحات الHTML الساكنة ضروري ولكنه غير كافي بالدرجة الأولى خاصة من أجل إنشاء تطبيقات ديناميكية. في هذه الفقرة سوف نقوم بخطوة مهمة تسمح لنا بإنشاء صفحات ديناميكية و ذلك بإنشاء مانسميه مجموعة من &#8220;الأفعال&#8221; أو actions بحيث نستطيع من خلالهم تعريف الروابط بطريقة أقوى من الصفحات الساكنة. رايلز يتوفر على محرك يسمح بإنشاء وحدات التحكم &#8220;controller&#8221; إسمه &#8220;generate&#8221;, كل ما يلزمه لذلك هو إسم وحدة التحكم. في مثالنا سوف نقوم بإنشاء وحدة التحكم من أجل صفحاتنا الساكنة و التي سنسميها safahates. والتي سوف تحتوي على &#8220;الأفعال&#8221; التي سوف تمثل صفحاتنا الساكنة مثل صفحة &#8220;البداية&#8221;,&#8221;الإتصال&#8221; أو صفحة &#8220;من نحن&#8221;, و منه فإن السكريبت generate سوف يأخذ لائحة من الأفعال لإنشاء صفحاتنا.</p>

<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>rails generate controller Safahates contact home $</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>مع إنشاء الفعلين home و contact فإن التوجيه نحو هاذين الفعلين قد تمت إضافته بطريقة آلية داخل الملف config/routes.rb.
<img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/StaticPagesRails/railsGenerateController.png" title="generate تسلسل الملفات التي أنشأت عن بواسطة السكريبت "/></p>

<p>لو أليقنا نظرة على الملف config/routes.rb سنلاحظ مثلا وجود العلاقة &#8220;get safahates/home&#8221;, هذه العلاقة تتكفل بالأمر الموافق للرابط safahates/home لصفحة البداية, أكثر من ذلك, فإنه بإستعمالنا  لget فإن تطبيقنا يجيب على الأمر get و الذي هو عبارة عن واحد من الأفعال الأساسية للHTTP المستعملة من طرف HyperText Transfer Protocol. يمكنكم الآن مشاهدة النتيجة بإرسال اﻷمر rails server و تشغيل الرابط safahates/home. الآن لمعرفة منبع هذه الصفحات, يجب الذهاب إلى وحدة التحكم التي قمنا بإنشائها, سوف تلاحظون أن الملف safahates_controller يُعرف فئة تُسمى SahafatesController. الفئات هم عبارة عن طريقة سهلة و مرنة لترتيب الأفعال &#8220;الطرق&#8221; مثل الأفعال home  أو contact و التي تم تعريفها عن طريق الكلمة المفتاحية def, العلامة &#8220;>&#8221; تُشير إلى أن SahafatesController ترث من ApplicationController التي تعبر عن فئة رايلزية هذا يعني أن الفئة SahafatesController تحوي على الكثير من الميزات من رايلز. في روبي, هذه الأفعال لا تعني أي شيء بصفتها خالية, و لكن في رايلز الوضعية مختلفة : SahafatesController عبارة عن فئة روبية و لكن لكونها ترث من ApplicationController فإن سلوك هذه الأفعال ستكون خاصة برايلز, و لهذا عند تصفحنا الرابط safahates/home, يقوم رايلز بمراجعة وحدة التحكم safahates ثم بإرسال الأمر المقابل للفعل home ثم يرسل في الآخر الواجهة الموافقة. في المثال بماأن الفعل home خالي من أي أمر فإن كل الأوامر التي يتم إرسالها إلى safahates/home ترسل بدورها مجرد واجهات لا غير, و لكن أين هذه الواجهات ؟ الجواب موجود في الصورة السابقة التي تظهر نتيجة الأمر &#8220;rails generate Safahates contact home&#8221; و التي تظهر بكل وضوح الرابط  بين الواجهة ووحدة التحكم, فالفعل home يُقابله واجهة إسمها &#8220;home.html.erb&#8221; لاتحتوي على الكثير من الكود لإنها أُنشأت بطريقة إفتراضية.</p>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/StaticPagesRails/RouteFile.png" title="config/routes.rb الملف "/></p>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/StaticPagesRails/safahateHome.png" title="sahahates/home"/></p>

<h2> متغيرات الحالة و الروبي المتضمنن</h2>

<p>الملفات من نوع &#8220;erb.&#8221; يمكن أن تحتوي على الكود روبي, و الذي يمكننا إستعماله لجعل الصفحات أكثر ديناميكية. دعونا نجرب بعض الأمور السهلة بروبي داخل الصفحة  home مثل إضافة &#8220;1+1&#8221; و نلاحظ النتيجة في المتصفح. لإدماج الكود روبي داخل الhtml هناك طريقتين :</p>

<ul>
<li><p>عن طريق العلامات &lt;% %> لتنفيذ الكود روبي الموجود بين هاتين العلامتين ؛</p></li>
<li><p>عن طريق  &lt;% =%> لتنفيذ الكود روبي و إظهار النتيجة مباشرة على المتصفح, بحيث أن الفرق مع الطريقة الأولى يكمن في إظهار النتيجة.
<img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/StaticPagesRails/rubyembeded.png" title="مثال عن الروبي المتضمنن"/></p></li>
</ul>


<p>أخر شيئ نتطرق له في هذا المقال هو مبدأ البرمجة من غير التكرار عن طريق الLayout. الملف application.html.erb الموجود فيapp/views/layout يعتبر من الملفات المهمة والتي تساعد بشكل كبير في تسريع البرمجة. الملف يحتوي على سطر في الظاهر بسيط ولكنه مفيد بدرجة كبيرة إنه :   &lt;% yield %> و الذي يسمح بإدخال أي واجهة, لهذا فإن الملف application.html.erb يستعمل بشكل كبير برسم الواجهة الأساسية لكل مشروع داخل رايلز, بحيث لو أن الصفحات داخل التطبيق تتقاسم بعض المحتوى فإن يمكن كتابتها مرة واحدة في هذا الLayout.</p>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/StaticPagesRails/applicationlayout.png" title="application.html.erb الملف"/></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[إدارة الإصدارات-github]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2012/09/23/github/"/>
    <updated>2012-09-23T12:44:00+02:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2012/09/23/github</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>الآن و قد قمنا بوضع مشروعنا تحت منصة إدارة الإصدارات, حان الوقت ل&#8221;تحميل&#8221; البرنامج نحو
 <a href="https://github.com">https://github.com</a>  و الذي هو عبارة عن موقع إجتماعي مهيأ و مطور من أجل إستقبال و تقاسم المستودعات من نوع الGIT.
وضع نسخة من مستودعكم في الgithub له هدفان :</p>

<ol>
<li>حفظ كامل لكل المشروع (بالإضافة إلى جميع المستودعات التي تم إنشاءها)</li>
<li>تسهيل التبادل و التقاسم مع مطورين أخرين لنفس المشروع أو لنسخ مشاريع نريد إنشاء مثلها و العمل عليها, هذه النقطة تعتبر ثانوية و لكن كونكم عضو في الgithub يمنحكم لكم صلاحية للإطلاع على العديد من المشاريع المطورة بلغتكم المفضلة و من بينها Ruby, مع العلم أن موقع الgithub طُور عن طريق منصة Ruby On Rails.</li>
</ol>


<p>يحتوي الgithub على العديد من الصيغ الغير مجانية ولكن من أجل البرامج المفتوحة المصادر فإنه يقترح خدمات مجانية, و لهذا فإن ما يجب فعله أولا هو التسجيل على الموقع من أجل الحصول على حساب مجاني, ثم الضغط على الرابط (new repository) من أجل تسجيل و إنشاء مستودع جديد, بعدها لم يتبقى إلا إتمام معلومات الإستمارة كما هو موضح في الصورة</p>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/githubNew.png" title="github إنشاء مستودع جديد على"/>
 و من ثم تحميل المشروع عن طريق إرساله إلى المستودع البعيد كالتالي :</p>

<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>git remote add origin git@github.com:&lt;username>/project_name.git $
</span><span class='line'>git push origin master $</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>بحيث أن : username تمثل إسم المستحدم و project_name إسم المشروع.</p>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/resultsFirstCommands.png" title="github المشروع على"/></p>

<h2> الفروع أو الفرع Branch</h2>

<p>الGIT عبارة عن أداة رائعة من أجل إنشاء &#8220;الفروع&#8221; و التي هي عبارة عن نسخ للمستودعات التي نقوم بالعمل عليها دون تغيير الملف الرئيسي. في جميع الحالات, المستودع الرئيسي هو الفرع &#8220;master&#8221; و يمكننا أن نقوم من خلاله بإنشاء فرع جديد عن طريق الأمر checkout و العَلم b- :</p>

<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>git checkout -b modify-README $
</span><span class='line'>git branch $</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>في هذه الحالة, الأمر الثاني يقوم بعرض كل الفروع المحلية, و النجمة تحدد الفرع الذي نحن بصدد العمل عليه, لاحظتم أن git checkout -b تقوم من جهة بإنشاء فرع جديد و من جهة بتغيير الفرع الذي تم إنشاءه.
فائدة الفروع لا تتجلى إلا عند العمل جماعة على نفس المشروع.</p>

<h2> التغيير Edit</h2>

<p>بعد إنشاء الفرع نقوم بتعديله, تعتبر الmarkdown لغة جيدة من أجل القيام بالتغييرات على الملفات في الgithub. على سبيل المثال سوف نقوم بتغيير الملف README, من أجل هذا نقوم بتحويله إلى ملف markdown عن طريق اﻷمر :</p>

<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>git mv README README.markdown $
</span><span class='line'>gedit   README.markdown $</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>و منها نقوم بالتغيير في الملف ثم تطبيق التغييرات كما هو موضح في الصورة.
<img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/README_Markdown.png" title="بعد تحويله و تغييره README الملف "/></p>

<h2> الإدماج Merge</h2>

<p>الأن و بعد إتمام التغييرات, نقوم بدمج النتيجة إلى الفرع الرئيسي عن طريق اﻷمر :</p>

<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>git checkout master $
</span><span class='line'>git merge modify-README $</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<h2> التحميل Push</h2>

<p>لم يتبقى الأن إلى تحميل التغيرات على الgithub من أجل رؤية النتائج كما توضح الصورة :</p>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/READMEONGITHUB.png" title=" githubبعد تغييره على ال README الملف  "/></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ إدارة الإصدارات-تثبيث و إعداد ]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2012/07/08/gitinstallpart2/"/>
    <updated>2012-07-08T08:43:00+02:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2012/07/08/gitinstallpart2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>لتثبيث الGIT أنصحكم بتتبع الخطوات المشروحة بطريقة جيدة و مفصلة حسب نوع النظام على الرابط
 <a href="http://git-scm.com/book/en/Getting-Started-Installing-Git">http://git-scm.com/book/en/Getting-Started-Installing-Git</a>  , على سبيل المثال تثبيث الGIT على نظام الأبونتو يتم بالأمر التالي :</p>

<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>sudo apt-get install git-core $</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>بعد تثبيث الGIT, تأتي المرحلة التالية و التي نقوم فيها بتهيئة الإعدادات و هي عبارة عن إعدادات خاصة بالنظام أي أنكم لن تنفذوها إلا مرة واحدة على نفس النظام :</p>

<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>git-config --global user.name "الإسم" $
</span><span class='line'>git-config --global user.email "البريد الإلكتروني" $</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<h2>تهيئة الإعدادات لل repository (المستودع)</h2>

<p>تشمل هذه المرحلة مجموعة من العمليات الضرورية لتشكيل الrepository, و الذي هو عبارة عن &#8220;ملف أو نظام تحكم&#8221; تُوضع فيه الإصدارات الخاصة بالتطبيق :</p>

<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>git init $</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>بعدها يجب إضافة الملفات داخل الrepository, ولكن يكمن هنا مشكل بسيط و هو أن الGIT يتبع التغيرات التي تطرأ على كل الملفات حتى تلك التي لا نريد تتبعها, أخص بالذكر ملفات الlog على سبيل المثال وذلك أن هذه الملفات تتغير بكثرة و لسنا بحاجة لأن يقوم نظام إدارة الإصدارات بتتبع تغيراتها. لحسن الحظ فإن الGIT لديه القدرة على تجاهل مثل هذه الملفات و ذلك بالطريقة التالية :
نضف إلى الملف الرئيسي للتطبيق ملف إسمه gitignore. و الذي سوف يحتوي على بعض القواعد تحدد لGIT الملفات التي يجب تجاهلها, اﻵن لو عدنا إلى الدرس   <a href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2012/06/25/first-application-rails">أول تطبيق برايلز</a>  فسوف تلاحظون أن رايلز قام بإنشاء ملف gitignore. داخل الملف الرئيسي مثل ما توضحه الصورة :</p>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/gitginoreinapplication.png" title="ملف gitignore. داخل الملف الرئيسي"/></p>

<p>اﻵن لو فتحنا gitignore. فسوف تلاحظون أن الملف يحتوي على مجموعة من القواعد تجبر الGIT على تجاهل التغيرات التي تطرأ على ملفات الlog, الملفات المؤقتة و قاعدة البيانات sqllite.</p>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/gitigorefile.png" title=" محتوى ملف gitignore."/></p>

<h2>الإضافة و الحفظ</h2>

<p>و أخير وصلنا إلى المرحلة التي سوف نقوم من خلالها إضافة ملفات التطبيق إلى الGIT ثم حفظها (commit), يمكنكم إضافة كل الملفات (ماعدا التي تمت تجاهلها) بالطريقة التالية :</p>

<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>. git add  $</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>النقطة (.) هنا تمثل الملف الجاري و الGIT ذكي بما فيه الكفاية لكي يقوم بإضافة كل الملفات بطريقة الإستدعاء الذاتي. هذه العملية تقوم بإضافة الملفات إلى &#8220;ساحة التخزين&#8221; (staging area) و التي تحتوي على التغيرات المؤقتة على المشروع. يمكنكم رؤيتها عن طريق تنفيذ الأمر &#8220;git status&#8221;  كما هو موضح في الصورة :</p>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/gitstatus.png"/></p>

<p>اﻵن إذا أردتم حفظ هذه التغيرات و تأكيدها فيجب إستعمال الأمر &#8220;commit -m&#8221; بحيث أن الخاصية &#8220;m-&#8221; تسمح لكم بإضافة تعليق يوضح مثلا سبب التغيير.</p>

<h2>ماذا يستطيع الGIT القيام به من أجل مساعدتكم</h2>

<p>بعد كل ما قمنا به في هذا الدرس أعتقد أن الفائدة من إستعمال الGIT لم تظهر بعد, لهذا دعونا نقوم بعمل تطبيقي يوضح لنا الأمور أكثر. أول شيء سوف نقوم به هو تدمير الملف app/controllers, عملية يمكن أن يقوم بها أي مطور بطريق الخطأ.</p>

<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>cd first_app/ $
</span><span class='line'> rm -rf app/controllers $</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>لمعرفة ما حصل سوف نفوم بإرسال الأمر &#8220;git status&#8221;.</p>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/gitstatusrmrfcontrollers.png"/></p>

<p>الصورة توضح التغيرات التي حصلت ولكن ما يجب معرفته أن هذه التغيرات لم تحفظ بعد على الGIT و بالتالي فإن بإمكاننا إلغاءها بطريقة سهلة و ربط الGIT مع الإصدار اﻷخير عن طريق تنفيذ اﻷمر  &#8220;git chekout -f&#8221;.</p>

<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
<span class='line-number'>3</span>
<span class='line-number'>4</span>
<span class='line-number'>5</span>
<span class='line-number'>6</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>git checkout -f $
</span><span class='line'>git status $
</span><span class='line'># On branch master
</span><span class='line'>nothing to commit (working directory clean)
</span><span class='line'>ls app/controllers/ $
</span><span class='line'>application_controller.rb</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>الحمد لله الملف المحذوف عاد مجددا.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ إدارة الإصدارات-مقدمة]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2012/07/07/gitinitialisation/"/>
    <updated>2012-07-07T00:09:00+02:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2012/07/07/gitinitialisation</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>الأن و لقد قمنا بتشغيل أول تطبيق على رايلز, سوف نقوم بتسليط الضوء على جانب ثانوي في الحقيقة و لكن أساسي في نظر أغلب المطورين على رايلز أو على غيره من اللغات و الإطارات الأخرى ألا و هو إدارة الإصدارات.</p>

<p>أنظمة إدارة الإصدارات تسمح لنا بتغيير الكود أو الملفات داخل التطبيقات, التقاسم مع مطورين أخرين مع الرجوع إلى الوراء في حالات الخطأ (كحذف ملف بالخطأ مثلا) أو مجرد الرجوع إلى مرحلة معينة. لهذا فإن تعلم التعامل مع أي نظام إدارة الإصدارات كفاءة أساسية يجب توفرها لدى كل متطور محترف.</p>

<p>هناك خيارات عديدة من أجل إدارة الإصدارات و لكن المجتمع الرايلزي يفضل استعمال الGIT و الذي هو عبارة عن نظام إدارة الإصدارات طور في الأصل من طرف لينوس تروفالد (مصمم نواة اللينوكس) لإستقبال نواة اللينوكس. GIT عبارة عن موسوعة كبيرة و لا نستطيع تغطية كل جوانبه و لكننا سوف نقوم بسرد المهم منها لباقي الدروس و لكن بإمكانكم الإطلاع عليه بعمق إن أردتم من خلال الموارد الكثيرة المتواجدة على مستوى الويب و خاصة كتاب <a href="http://git-scm.com/book/ar">البروجيت</a> و الذي تُرجمت منه بعض الصفحات إلى اللغة العربية.</p>

<p>عموما, وضع أي تطبيف (كود+ملفات) تحت إدارة الإصدارات GIT عملية ضرورية ليس لكونها مشهورة فحسب في عالم الرايلز و لكن لمنحها إمكانية تقاسم, تبادل و تشغيل الكود بطريقة سهلة جدا.</p>

<p>في الدرس القادم إن شاء الله سنقوم بتثبيث و إعداد ال GIT من أجل حفظ التطبيق.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[نمط-عرض-متحكم (MVC)]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2012/07/05/architercturemvc/"/>
    <updated>2012-07-05T23:52:00+02:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2012/07/05/architercturemvc</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>بالرغم من أننا لم نتقدم كثيرا في درسنا, إلا أنه من المهم جدا أن نلقي نظرة عامة عن النظام الذي تعمل به التطبيقات على رايلز. لعلكم لاحظتم في الدرس السابق أن البنية النموذجية لأي تطبيق رايلز تحتوي على الملف /app و الذي يحتوي بدوره على ثلاث ملفات فرعية و هي :  النماذج (models), الواجهات (views) و وحدات التحكم    (controllers). هذه التركيبة و إن دلت على شيء فإنها تدل على أن رايلز يتبع النموذج &#8220;نمط-عرض-متحكم&#8221; (MVC) والذي هو قائم على مبدأ عزل &#8220;منطق العمل&#8221; عن &#8220;واجهات الإستخدام&#8221;.</p>

<p>لعلكم اﻷن تتسألون عن معنى المفهومين  &#8220;منطق العمل&#8221; و &#8220;واجهات الإستخدام&#8221;, أما اﻷول فماهو إلا النموذج الذي يتحكم في البيانات الخاصة بالتطبيق مثل : المستعملين, المقالات أو المنتجات و المفهوم الثاني فإنه يعبر في حقيقة الأمر عن صفحة الويب التي تظهرها المتصفحات.</p>

<p>عمليا, عند التعامل مع أي تطبيق على رايلز, يقوم المتصفح بإرسال طلب يتلقاه الحاجز الألي و الذي يحوله بدوره إلى المتحكم و الذي هو المسؤول عن إدارة العمليات التي تتوالى. في بعض الحالات يقوم المتحكم بإرسال واجهة مباشرة بعد تلقي اﻷمر والتي هي في الواقع تمثل نموذج ترجم إلى ال HTML و حول إلى المتصفح. أما في الحالات الإعتيادية فإن المتحكم يقوم بالتفاعل مع النموذج و الذي هو عبارة عن مكون روبي يمثل عنصرا من الموقع (كالمستعمل على سبيل المثال) و الذي يقوم بالتواصل مع قاعدة البيانات, بعدها يُكون المتحكم واجهة و يُحولها إلى صفحة ويب نهائية قابلة للنشر من طرف أي متصفح متخصص.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[أول تطبيق ب Rails]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2012/06/25/first-application-rails/"/>
    <updated>2012-06-25T22:04:00+02:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2012/06/25/first-application-rails</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>في هذا الدرس سوف نقوم بانشاء أول تطبيق باستعمال رايلز. كل الأوامر التي سوف أنفذها تعمل بشكل طبيعي على نظام لينوكس أبونتو.</p>

<p>أول ما يجب القيام به هو انشاء ملف يحتوي على التطبيق الذي سوف نقوم بتطويره, على سبيل المثال &#8220;DemoApp&#8221;, بعدها يجب التمركز في هذا الملف و ارسال هذا الأمر rails new first_app, أين first_app تمثل اسم التطبيق.</p>

<figure class='code'><figcaption><span>مقطع من الأوامر من أجل انشاء تطبيق   </span></figcaption>
<div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
<span class='line-number'>3</span>
<span class='line-number'>4</span>
<span class='line-number'>5</span>
<span class='line-number'>6</span>
<span class='line-number'>7</span>
<span class='line-number'>8</span>
<span class='line-number'>9</span>
<span class='line-number'>10</span>
<span class='line-number'>11</span>
<span class='line-number'>12</span>
<span class='line-number'>13</span>
<span class='line-number'>14</span>
<span class='line-number'>15</span>
<span class='line-number'>16</span>
<span class='line-number'>17</span>
<span class='line-number'>18</span>
<span class='line-number'>19</span>
<span class='line-number'>20</span>
<span class='line-number'>21</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>mkdir DemoApp $
</span><span class='line'>      cd DemoApp $
</span><span class='line'>      rails new first_app $
</span><span class='line'>      create  
</span><span class='line'>      create  README
</span><span class='line'>      create  .gitignore
</span><span class='line'>      create  Rakefile
</span><span class='line'>      create  config.ru
</span><span class='line'>      create  Gemfile
</span><span class='line'>      create  app
</span><span class='line'>      create  app/controllers/application_controller.rb
</span><span class='line'>      create  app/helpers/application_helper.rb
</span><span class='line'>      create  app/views/layouts/application.html.erb
</span><span class='line'>      create  app/models
</span><span class='line'>      create  config
</span><span class='line'>      create  config/routes.rb
</span><span class='line'>      create  config/application.rb
</span><span class='line'>      create  config/environment.rb
</span><span class='line'>                                  .
</span><span class='line'>                                  .
</span><span class='line'>                                  .</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>اﻷمر الملاحظ بعد ارسال الأمر هو العدد الكبير من الملفات التي تم انشاءها. هذه البنية النموذجية للملفات تعتبر ميزة من عديد الميزات التي يتمتع بها رايلز, لأنها تسمح بالانتقال من الصفر الى تطبيق يعمل بشكل طبيعي حتى و ان كان التطبيق جد مصغر. زيادة على ذلك وبما أن هذه البنية مشتركة بين جميع التطبيقات التي تعمل برايلز فانه بامكانكم أخذ معالمكم بالاطلاع على تطبيقات أخرى مطورة على الويب و بالخصوص على Github. و فيمايلي ملخص عن كل الملفات التي تم انشاءها :</p>

<ul>
<li>الملف /app : يعتبر قلب التطبيق يحتوي على النماذج (models), الواجهات (views) ووحدات التحكم(controllers).</li>
<li>الملف /config : يحتوي على ملفات التكوين الخاصة بالتطبيق.</li>
<li>الملف /db: ملفات التعامل مع قاعدة البيانات.</li>
<li>الملف /doc: الوثائق الخاصة بالتطبيق.</li>
<li>الملف /lib:  وحدات المكتبة البرمجية.</li>
<li>الملف /log: يحتوي على ملفات تتبع عمليات التطبيق.</li>
<li>الملف /public: البيانات العامة التي يمكن الوصول اليها من طرف المتصفحات مثل الصور و أوراق الأنماط.</li>
<li>الملف /script/rails : يحتوي على أمر نصي من أجل تسيير البرامج أو  فتح جلسة عمل وحدة التحكم.</li>
<li>الملف /test: من أجل اختبار التطبيق.</li>
<li>الملف /tmp: الملفات المؤقتة.</li>
<li>الملف /vendor: البرامج الهامشية مثل ال gem أو ال plugins.</li>
<li>الملف README: نبذة عن التطبيق.</li>
<li>الملف Rakefile: المهام المساعدة و التي يمكن الوصول اليها عن طريق الأمر Rake.</li>
<li>الملف Gemfile: يحتوي على الجيمات المستعملة و الاساسية للتطبيق.</li>
<li>الملف config.ru: عبارة عن ملف التكوين لل Rake middleware.</li>
</ul>


<h1><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/application_view.png" title="البنية النموذجية للتطبيق بواسطة رايلز"/></h1>

<h2>Bundler</h2>

<p>بعد انشاء التطبيق, نستعمل الBundler من أجل تثبيث و ادراج الجيمات المستعملة و التي يحتاجها التطبيق. الصورة التالية توضح مثال لملف Gemfile و الذي يحتوي على الجيمات التي سوف نقوم بتثبيثها عن طريق ال Bundler. أغلب سطور الملف عبارة عن تعليقات (#) و هذا من أجل المساعدة و اعطاء نظرة عن أغلب الجيمات التي يمكن استعمالها و اعطاء نظرة أيضا عن الكتابة المستعملة في ال Bundler. في هذه المرحلة من الدرس نحن  بحاجة إلا للجيمات الأساسية مثل : rails و جيم للتحكم في قاعدة بيانات اختيارية.(slqlite ,mysql أو postgresql).</p>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/geditgemfile.png" title="الملف Gemfile عند فتحه لأول مرة"/></p>

<p>اﻷن وقد اطلعتم على الجيمات و مكان وضعها يمكنكم ارسال اﻷمر الذي سوف يقوم بتثبيثها  :</p>

<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>bundle install $</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<h2>rails server</h2>

<p>بفضل الأوامر rails new و bundle install عندنا الأن تطبيق يمكننا تشغيله, و لكن كيف ؟ لحسن الحظ رايلز يوفر تطبيق أو سكريبت يسمح بتشغيل حاجز ألي (web server) محلي لا يمكن الوصول اليه الا بواسطة اﻷلة المحلية.</p>

<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
<span class='line-number'>3</span>
<span class='line-number'>4</span>
<span class='line-number'>5</span>
<span class='line-number'>6</span>
<span class='line-number'>7</span>
<span class='line-number'>8</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>rails server $
</span><span class='line'>=> Booting WEBrick
</span><span class='line'>=> Rails 3.2.1 application starting in development on http://0.0.0.0:3000
</span><span class='line'>=> Call with -d to detach
</span><span class='line'>=> Ctrl-C to shutdown server
</span><span class='line'>[2012-07-04 13:32:49] INFO  WEBrick 1.3.1
</span><span class='line'>[2012-07-04 13:32:49] INFO  ruby 1.9.3 (2012-04-20) [i686-linux]
</span><span class='line'>[2012-07-04 13:32:49] INFO  WEBrick::HTTPServer#start: pid=18106 port=3000</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>بعد ارسال الأمر rails server يخبرنا رايلز كما هو موضح أنا التطبيق شغال على الباب 3000 على العنوان 0.0.0.0 . هذا العنوان يرشد الألة للانصات على كل العناوين IP المكونة على الالة, مثل 127.0.0.1 و المعروف ب localhost. يمكنكم ملاحظة النتيجة على العنوان http://localhost:3000, مثل الصورة التالية :</p>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/railsserver.png" title="صفحة البداية بعد تشغيل الحاجز الالي"/></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[بعض الموارد للبدء ب Rails]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2012/06/17/railstools/"/>
    <updated>2012-06-17T23:14:00+02:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2012/06/17/railstools</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>ماهي الأدوات التي بمكن أن تسهل لي العمل على لغتي المفضلة ؟ ماهي الكتب و الدروس التي يجب أن أبدأ بها ؟ أسئلة تتكرر عندما نريد تعلم و استخدام أية لغة برمجة. نفس الأسئلة يطرحها مبتدئ مثلي من أجل تعلم Rails. لهذا اخوتي أقترح عليكم بعض الموارد و الكتب التي سوف تعينكم ان شاء الله في بدء مغامرتكم &#8220;الروبستية&#8221; على قضبان &#8220;الرايلز&#8221;, بالتركيز على الموارد الخاصة ب &#8220;Rails&#8221;.
أعتقد أن أي مبتدئ بأي لغة يمكنه الاعتماد على الدروس المقدمة من المورد المختص أو &#8220;الرسمي&#8221; للغة البرمجة والذي ينشأه بشكل عام مصممو اللغة. فيما يخص &#8220;Rails&#8221;,تعتبر صفحة <a href="http://rubyonrails.org">http://rubyonrails.org</a> المورد الرئيسي بلا منازع من حيث تنوع المعلومات و الدروس الخاصة ب Rails.</p>

<p>كتاب جميل هو ذلك الكتاب <a href="http://ruby.railstutorial.org/ruby-on-rails-tutorial-book">دروس روبي اون رايلز</a> المقدم من طرف مايكل هارتل. الكتاب عبارة عن مثال لتطبيق اجتماعي معروض بطريقة تجعل القارئ و المتعلم يجوب أغلب أساسيات ل Rails. شخصيا تعلمت الكثير من هذا الكتاب السهل الممتع و الذي يشمل على الكثير من المعلومات.</p>

<p>لعلكم بعد اطلاعكم على Rails أو بالأحرى Ruby لاحظتم تركيزه على ال gems والتي هي عبارة عن مجموعة من الحزم التي تساعد بشكل كبير في تطوير التطبيقات باستعمال Ruby و بالتالي Rails الذي يستفيد بشكل كبير من هذه الخاصية :</p>

<ul>
<li><a href="https://www.ruby-toolbox.com">https://www.ruby-toolbox.com</a> عبارة عن مخزن لروابط أهم &#8220;الجيمات&#8221; (gems) مصنفة على مجموعات من الفئات مثل : الجيمات الخاصة بتسيير قاعدة البيانات أو تلك الخاصة بواجهات التحكم (Active admin). لنفس الأهداف تعتبر <a href="http://railscasts.com">http://railscasts.com</a> عن صفحة غنية بالفيديوهات و الدروس التي تساعد في تطوير التطبيقات بشكل جد محترف, حتى و ان كنا نأسف لأن بعض الدروس ليست مجانية.</li>
<li>آخر مورد أطرحه عليكم هو <a href="http://railsforzombies.com">http://railsforzombies.com</a> الذي يحتوي على أجمل الدروس المختصرة و بقالب مروع و لكن فكاهي مع بعض التمارين التي تتدرج من السهل الى الصعب مع التنقيط, هنا أيضا الوصول لبعض الدروس ليس مجانيا و لكن يجب الاشادة بالفكرة التي وراء هذه الصفحة.</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[تثبيث ruby on rails]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2012/06/06/railsinstall/"/>
    <updated>2012-06-06T21:53:00+02:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2012/06/06/railsinstall</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>يسهل  Ruby On rails تطوير التطبيقات على الويب مع جعلها فعالة و قوية. لهذا لن نتعجب من سهولة تثبيثه. الطريقة السهلة من أجل تثبيث Rails (على اللينوكس) هي استعمال RubyGems بالطريقة الأتية :</p>

<pre><code>                                                            `gem install rails`   
</code></pre>

<p>تعتبر RubyGems عن نظام ادارة حزم ل Ruby يشبه لحد كبير apt-get و يستعمل من أجل تثبيث المكتبات البرمجية و التطبيقات الخاصة ب Ruby. أما عن Ruby فلتثبيثه يمكن استعمال Ruby Version Manager و التي تسمح بتسيير الاصدارات الخاصة ب Ruby بطريقية يدوية. لمزيد من المعلومات حول كيفية تثبيث Ruby بواسطة Ruby Version Manager يمكنكم الاطلاع على الرابط التالي <a href="https://help.ubuntu.com/community/RubyOnRails">روبي على اوبنتو</a>. مع العلم أن الاصدار 1.9.3 يعتبر الاصدار المفضل للعمل ب Rails حتى و ان كانت الاصدارات 1.8.7,1.9.1, 1.8.4 و 1.8.2 تليق أيضا ما عدا الاصدار 1.8.3 .
كما تلاجظون لقد ركزت مدونتي على التثبيث على ألة لينوكس لأنه و بكل بساطة غالبية &#8216;المجتمع الروبيستي&#8217; يعتمد على لينوكس في برمجة التطبيقات الروبية و ليسامحني محبو الويندوز.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[نبذة عن ruby on rails]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2012/06/01/rails-intro/"/>
    <updated>2012-06-01T00:25:00+02:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2012/06/01/rails-intro</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>بسم الله الرحمن الرحيم</p>

<p>أبدأ معكم اليوم سلسلة تعلم Rails و التي هي عبارة عن مجموعة من المدونات باللغة العربية من أجل التحكم في Ruby on Rails. مع العلم انني بدأت اكتشاف هذه البرمجة حديثا.
هذه المدونة عبارة عن مقدمة لباقي المدونات اﻷخرى انشاء الله.</p>

<p>نبذة عن Ruby on Rail :
عبارة عن منصة عمل(framework) من أجل الويب(web)، قام بإنشائها &#8220;دافيد هانيمير&#8221; و الذي قام  بنشره ابتداء من عام 2004 و اشتهرت بشكل سريع منذ ذلك الحين ۔
 رغم احتوائه على الكثير من المكونات  التي يمكن  استخدامها بشكل منفرد بحيث يجعلها في متناول الجميع الى ما وراء البرمجة السهلة للويب. توجد هناك 6 مكونات رئيسية  لrails.
من بين هذه المكونات، اثنان ليسو على الاطلاق محددين لبرمجة الويب على الخصوص :</p>

<p>أ.Activerecord : هذه الوحدة مكونة من مجموعة فئات (class) متخصصة في ربط الكائنات (object) مع قاعدة البيانات. الفائدة من استعمال هذه القاعدة يكمن في التخلص بصفة كبيرة من الSQL بحيث ان التفكير في البيانات و المعلومات يلخص في التعامل مع الكائنات (object).</p>

<p>ب. ActiveSupport :  هذه الوحدة مكونة من مجموعة من الملحقات (extension) من أجل المكتبة البرمجية للغة. بامكاننا  العثور على ملحقات لتعامل مع الجداول، الأرقام، سلسلة الحروف&#8230;الخ
 أما الوحدات الأخرى، فهي وحدات خاصة ب Rails و تتكون من مجموعة فئات لتسهيل كتابة البرامج في Rails.</p>

<p>ج. ActionView :  تقدم هذه الوحدة مجموعة من المساعدات (helpers)، و مثال ذلك أن الذي يريد التعامل مع أجاكس (AJAX) يجب ان يدقق في مكونات هذه الوحدة.</p>

<p>د. ActionController : تساعدنا كثيرا عندما نريد انشاء وحدات التحكم (controllers).</p>

<p>ه. ActionMailer : تسمح و تسهل ارسال و استقبال الايميلات.</p>

<p>و. ActioWebService : تسمح بانشاء خدمات الويب (web services) بطريقة جد سهلة.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[المدونة الأولى]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2012/05/19/premier-post/"/>
    <updated>2012-05-19T19:40:00+02:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2012/05/19/premier-post</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>بسم الله الرحمن الرحيم</p>

<p>أول مدونة لي باللغة العربية، أرحب بكل من يزورني على مدونتي و اتمنى تبادلا شيقا بيني و بين الكل</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
