<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: resources | مدونة الطيب الضادي]]></title>
  <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/categories/resources/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/"/>
  <updated>2013-09-09T23:00:47+02:00</updated>
  <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[طيب مرابطي]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[موارد مفيدة لكل مبرمجRails]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/02/28/imporatenresourceforrails/"/>
    <updated>2013-02-28T23:59:00+01:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/02/28/imporatenresourceforrails</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>في هذا المقال أحببت أن أقدم لكم بعض الموارد التي انتقيتها من هنا و هناك و التي أرى أنها مفيدة إن لم نقل أساسية لكل مطور بمنصة Ruby On Rails.</p>

<!-- more -->


<h2><a href="http://edgeguides.rubyonrails.org/">Railsguides</a></h2>

<p>تعتبر المورد الرئيسي لكل مطور Rails و خاصة للمبيتدئين وهي تحتوي على كل ما نحتاجه للبدئ بالتطوير و العمل على المنصة.</p>

<h2><a href="https://www.ruby-toolbox.com/">Rubytoolbox</a>  </h2>

<p>هذه المنصة تحتوي على العديد من المكتبات البرمجية و التي تسمى الGem. يمكنكم البحث عن أي مكتبة بواسطة تصنيفها، اسمها...كما يمكنكم الحصول على الكثير من المعلومات المرفقة على شكل احصائيات مختلفة حول عدد التحميلات أو التوثيق الخاص بالمكتبة.</p>

<h2><a href="http://railscasts.com/">Railscasts</a></h2>

<p>تعتبر قاعدة بيانات كبيرة لعدة دروس مصغرة حول Rails على شكل تسجيلات شاشة (screencast)، مفيدة جدا خاصة إذا أردنا لمحة سريعة عن كيفية عمل مكتبة معينة.</p>

<h2><a href="http://www.codeschool.com/">CodeSchool</a></h2>

<p>عبارة عن منصة تعلم تسمح باكتساب مهارات في مجالات متنوعة في برمجة الويب. الفكرة جميلة و الدروس مقسمة لمجموعات من التسجيلات المصورة و بعد كل درس هناك مجموعة من التمارين تسمح بعد حلها طبعا بالانتقال إلى مستوى أعلى في الدرس. أغلب الدروس مدفوعة الثمن و لكن هناك بعض الدروس مجانية و خاصة الدرس الخاص بRails  <a href="http://www.codeschool.com/courses/rails-for-zombies-redux/">RailsforZombies</a> أما من أراد كل الدروس فيمكنم مشاهدتها عن طريق دفع اشتراك شهري،</p>

<p>في الأخير آنوه لقلة الموارد العربية في هذا المجال و ان كانت هناك بعض الموارد القليلة حول Rails مع هذا و بالاضافة لمدونتي و التي اكتب فيها مقالات تطبيقية حول المنصة هناك عمل جميل يقوم به الأخ محمد الشيخ في  <a href="http://blog.msheikh.me/">مدونته</a> أيضا لتوصيل و لتعليم التقنية باللغة العربية.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
