<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: ابداع، | مدونة الطيب الضادي]]></title>
  <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/categories/ابداع-/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/"/>
  <updated>2013-11-12T21:32:27+01:00</updated>
  <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[طيب مرابطي]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ما هو المعنى الحقيقي لستارتب؟]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/08/19/startup-definition/"/>
    <updated>2013-08-19T08:12:00+02:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/08/19/startup-definition</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>في خلال الايام الاخيرة  ومن خلال اهتمامي المتزايد بانشاء و كيفية تمويل مشاريع  البرمجة لفتت انتباهي كلمة  "ستارتب" و التي من خلال بعض الشروحات الموجودة في النت و جدت انها تعني بشكل كبير "شركة أو مؤسسة ناشئة و مبدعة في مجال التكنولوجيات الجديدة" و لكن هل هذا حقا هو التعريف الأصح لهذه الكلمة ؟</p>

<!-- more -->


<p>في الحقية التعريف في حد ذاته يثير تساؤلات كثيرة و يُعطي احساس بأن هناك شيئ لا يتوازى مع أهداف و طموحات من يسعون وراء انشاء ستارتب.</p>

<p>عندما نُقرر انشاء ستارتب، فإننا نُقرر القيام بتحليل لسوق غير موجود. إذن من البداية الأمور ليست سهلة. و إذا أخذنا التعريف الذي ذكرته  سابقا فباعتبار الستارتب "ناشئة" و "مبدعة" فهذا يُعطي احساس أن الخبرة ليست موجودة، و من هنا تبدأ مشاكل منشأ الستارتب :
كيف نثق في فريق ناشئ يُريد الدخول إلى سوق غير موجود بفكرة لم تكن موجودة من قبل؟ و إليكم نبذة مختصرة عن قصة إنشاء ستارتب :
الإجابة على الأسئلة و تبرير وجود الستارتب...وفقط.</p>

<p>فإذا كان من الصعب إنشاء الستارتب لهذه الدرجة  فلماذا القيام به؟؟؟
إذن لعلها إرادة لتغيير الواقع  اليومي؟؟ فماهي حياته  اليومية إذن؟</p>

<p>الستارتبر يأكل السندويشات بينما يذهب أصدقاءه للمطاعم، ينظم اجتماعات بعد صلاة  الجمعة بينما يذهب أصدقاءه للقيلولة أو التفسح، يؤجل عطله من أجل اجتماع هنا أو هناك و بكل تأكيد لا يفوت ثانية إلا و قد ألقى نظرة على الايميل.</p>

<p>إذن فإنشاء الستارتب ليست عمل و إنما طريقة عيش...</p>

<p>إنشاء ستارتب هو الذهاب بعيدا وراء الأرقام التي وصلت إليها أية دراسة سوق أو إحصائية، إنشاء الساترتب هو الايمان التام أن الفكرة ستنجح برغم الأرقام و الإحصائيات. الستارتب هي المراهنة على المستقبل و الايمان بأن المجتمع الذي نعيش فيه سيتقبل كل ماهو جديد من أفكار و مشاريع قد تغير من نمط المعيشة إلى الأفضل. إنشاء الستارتب هو تخطي حدود الصعوبات و الأزمات لتحويل المشكلة إلى فرصة.</p>

<p>إنشاء الستارتب هو تقديم الأحلام  و توحيد الأفكار،هو تفضيل عالم و مجتمع يكافئ الإبداع و أين العمل له قيمته و أين المال وسيلة و ليست عقدة، هو ارتكاب أخطاء و التفكير و طرح  الأسئلة يوميا، هو الإبتعاد عن الرؤية لبعد و لكن تقريبها و العيش لغد قبل بعد غد.</p>

<p>الستارتب هي قصة فريق تجمعهم فكرة و مشروع بالإضافة لقيم و اهتمامات تصب في بحر واحد.
ستيف جوبز قال : الابداع هو وضعٌ اخترناه لأن  لأننا نعشق فكرة معينة. الستارتب هي تلك الوضع الذي اخترناه.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
