<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: ruby | مدونة الطيب الضادي]]></title>
  <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/categories/ruby/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/"/>
  <updated>2013-09-09T23:14:35+02:00</updated>
  <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[طيب مرابطي]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[تسريع التعامل مع أوامر rails]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/07/31/zeus-rails/"/>
    <updated>2013-07-31T16:56:00+02:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/07/31/zeus-rails</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>المتعامل مع رايلز لاحظ بطأ ارسال الأوامر و أخذها و قت كبير للتنفيذ، للآسف هذه الوضعية تصعب من مهمة  المبرمج و تعطل عجلة الإنتاجية و روح العمل لديه.</p>

<p>هذا المشكل اشتكى منه الكثير من المطورين على مستوى منصة العمل، مما عجل بظهور بعض الجيمات لعل أبرزها zeus و الذي سأقوم بشرحه في هذا المقال بايجاز.</p>

<!-- more -->


<p>zeus عبارة عن gem يساعد بعد تثبيثه في تسريع تنفيذ الأوامر داخل rails.</p>

<h2>تثبيث zeus :</h2>

<p>يمكنكم تثبيث هذا الجيم بالطريقة المعتمدة في تثبيث الجيمات في روبي و ذلك بارسال الأمر التالي :</p>

<p><div class='bogus-wrapper'><notextile><figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>$ gem install zeus</span></code></pre></td></tr></table></div></figure></notextile></div></p>

<h2>تفعيل zeus :</h2>

<p>لتفعيل الجيم و العمل به ما يجب القيام به هو الدخول في ملف مشروعكم rails و ارسال الأمر التالي :</p>

<p><div class='bogus-wrapper'><notextile><figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>$ zeus start</span></code></pre></td></tr></table></div></figure></notextile></div></p>

<p>هذا الأمر سيرسل أوامر أخرى يسعى من خلالها الجيم إلى تحميل المشروع حتى يمكننا إرسال الأوامر رايلز المعروفة من خلاله، و هذا كما توضحه  الصورة، للإشارة إلى أن اللون الأخضر يشير إلى كل الأوامر التي يمكننا ارسالهابواسطة الجيم. مع العلم أنه عند إرسال الأمر يتغير لون الأوامر من البرتقالي إلى الأخضر حسب سرعة تحميل المشروع من الجيم.</p>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/zeusgem/zeus_start.png" title="zeus starting"/></p>

<p>بعدها لم يبقى إلى ارسال الأوامر الكلاسيكية لرايلز مسبقة بكلمة zeus كما هو موضح في الصور :</p>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/zeusgem/zeus_server.png" title="zeus server"/></p>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/zeusgem/zeus_console.png" title="zeus console"/></p>

<p>لحد الآن الأمور عادية و لكن الفرق كبير بين سرعة ارسال الأوامر بالطريقة العادية وباستعمال هذا الجيم. و الدليل هي هذه المقارنة البسيطة بين سرعة تنفيذ الأوامر بدون و باستعمال الجيم zeus، فإذا أرسلنا مثلا الأمر :</p>

<p><div class='bogus-wrapper'><notextile><figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>$ rails console</span></code></pre></td></tr></table></div></figure></notextile></div></p>

<p>فالوقت الذي تستغرقه موضح في الصورة :</p>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/zeusgem/time_rails_c.png" title="rails console time"/></p>

<p>و هو وقت كبير مقارنة بالأمر المرسل بواسطة الجيم zeus كما هو موضح في الصورة :</p>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/zeusgem/zeus_time_console.png" title="zeus console time"/></p>

<p>تقبل الله صيامكم و قيامكم....</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[نمط-عرض-متحكم (MVC)]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2012/07/05/architercturemvc/"/>
    <updated>2012-07-05T23:52:00+02:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2012/07/05/architercturemvc</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>بالرغم من أننا لم نتقدم كثيرا في درسنا, إلا أنه من المهم جدا أن نلقي نظرة عامة عن النظام الذي تعمل به التطبيقات على رايلز. لعلكم لاحظتم في الدرس السابق أن البنية النموذجية لأي تطبيق رايلز تحتوي على الملف /app و الذي يحتوي بدوره على ثلاث ملفات فرعية و هي :  النماذج (models), الواجهات (views) و وحدات التحكم    (controllers). هذه التركيبة و إن دلت على شيء فإنها تدل على أن رايلز يتبع النموذج "نمط-عرض-متحكم" (MVC) والذي هو قائم على مبدأ عزل "منطق العمل" عن "واجهات الإستخدام".</p>

<p>لعلكم اﻷن تتسألون عن معنى المفهومين  "منطق العمل" و "واجهات الإستخدام", أما اﻷول فماهو إلا النموذج الذي يتحكم في البيانات الخاصة بالتطبيق مثل : المستعملين, المقالات أو المنتجات و المفهوم الثاني فإنه يعبر في حقيقة الأمر عن صفحة الويب التي تظهرها المتصفحات.</p>

<p>عمليا, عند التعامل مع أي تطبيق على رايلز, يقوم المتصفح بإرسال طلب يتلقاه الحاجز الألي و الذي يحوله بدوره إلى المتحكم و الذي هو المسؤول عن إدارة العمليات التي تتوالى. في بعض الحالات يقوم المتحكم بإرسال واجهة مباشرة بعد تلقي اﻷمر والتي هي في الواقع تمثل نموذج ترجم إلى ال HTML و حول إلى المتصفح. أما في الحالات الإعتيادية فإن المتحكم يقوم بالتفاعل مع النموذج و الذي هو عبارة عن مكون روبي يمثل عنصرا من الموقع (كالمستعمل على سبيل المثال) و الذي يقوم بالتواصل مع قاعدة البيانات, بعدها يُكون المتحكم واجهة و يُحولها إلى صفحة ويب نهائية قابلة للنشر من طرف أي متصفح متخصص.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[بعض الموارد للبدء ب Rails]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2012/06/17/railstools/"/>
    <updated>2012-06-17T23:14:00+02:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2012/06/17/railstools</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>ماهي الأدوات التي بمكن أن تسهل لي العمل على لغتي المفضلة ؟ ماهي الكتب و الدروس التي يجب أن أبدأ بها ؟ أسئلة تتكرر عندما نريد تعلم و استخدام أية لغة برمجة. نفس الأسئلة يطرحها مبتدئ مثلي من أجل تعلم Rails. لهذا اخوتي أقترح عليكم بعض الموارد و الكتب التي سوف تعينكم ان شاء الله في بدء مغامرتكم "الروبستية" على قضبان "الرايلز", بالتركيز على الموارد الخاصة ب "Rails".
أعتقد أن أي مبتدئ بأي لغة يمكنه الاعتماد على الدروس المقدمة من المورد المختص أو "الرسمي" للغة البرمجة والذي ينشأه بشكل عام مصممو اللغة. فيما يخص "Rails",تعتبر صفحة <a href="http://rubyonrails.org">http://rubyonrails.org</a> المورد الرئيسي بلا منازع من حيث تنوع المعلومات و الدروس الخاصة ب Rails.</p>

<p>كتاب جميل هو ذلك الكتاب <a href="http://ruby.railstutorial.org/ruby-on-rails-tutorial-book">دروس روبي اون رايلز</a> المقدم من طرف مايكل هارتل. الكتاب عبارة عن مثال لتطبيق اجتماعي معروض بطريقة تجعل القارئ و المتعلم يجوب أغلب أساسيات ل Rails. شخصيا تعلمت الكثير من هذا الكتاب السهل الممتع و الذي يشمل على الكثير من المعلومات.</p>

<p>لعلكم بعد اطلاعكم على Rails أو بالأحرى Ruby لاحظتم تركيزه على ال gems والتي هي عبارة عن مجموعة من الحزم التي تساعد بشكل كبير في تطوير التطبيقات باستعمال Ruby و بالتالي Rails الذي يستفيد بشكل كبير من هذه الخاصية :</p>

<ul>
<li><a href="https://www.ruby-toolbox.com">https://www.ruby-toolbox.com</a> عبارة عن مخزن لروابط أهم "الجيمات" (gems) مصنفة على مجموعات من الفئات مثل : الجيمات الخاصة بتسيير قاعدة البيانات أو تلك الخاصة بواجهات التحكم (Active admin). لنفس الأهداف تعتبر <a href="http://railscasts.com">http://railscasts.com</a> عن صفحة غنية بالفيديوهات و الدروس التي تساعد في تطوير التطبيقات بشكل جد محترف, حتى و ان كنا نأسف لأن بعض الدروس ليست مجانية.</li>
<li>آخر مورد أطرحه عليكم هو <a href="http://railsforzombies.com">http://railsforzombies.com</a> الذي يحتوي على أجمل الدروس المختصرة و بقالب مروع و لكن فكاهي مع بعض التمارين التي تتدرج من السهل الى الصعب مع التنقيط, هنا أيضا الوصول لبعض الدروس ليس مجانيا و لكن يجب الاشادة بالفكرة التي وراء هذه الصفحة.</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[تثبيث ruby on rails]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2012/06/06/railsinstall/"/>
    <updated>2012-06-06T21:53:00+02:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2012/06/06/railsinstall</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>يسهل  Ruby On rails تطوير التطبيقات على الويب مع جعلها فعالة و قوية. لهذا لن نتعجب من سهولة تثبيثه. الطريقة السهلة من أجل تثبيث Rails (على اللينوكس) هي استعمال RubyGems بالطريقة الأتية :</p>

<pre><code>                                                            `gem install rails`   
</code></pre>

<p>تعتبر RubyGems عن نظام ادارة حزم ل Ruby يشبه لحد كبير apt-get و يستعمل من أجل تثبيث المكتبات البرمجية و التطبيقات الخاصة ب Ruby. أما عن Ruby فلتثبيثه يمكن استعمال Ruby Version Manager و التي تسمح بتسيير الاصدارات الخاصة ب Ruby بطريقية يدوية. لمزيد من المعلومات حول كيفية تثبيث Ruby بواسطة Ruby Version Manager يمكنكم الاطلاع على الرابط التالي <a href="https://help.ubuntu.com/community/RubyOnRails">روبي على اوبنتو</a>. مع العلم أن الاصدار 1.9.3 يعتبر الاصدار المفضل للعمل ب Rails حتى و ان كانت الاصدارات 1.8.7,1.9.1, 1.8.4 و 1.8.2 تليق أيضا ما عدا الاصدار 1.8.3 .
كما تلاجظون لقد ركزت مدونتي على التثبيث على ألة لينوكس لأنه و بكل بساطة غالبية 'المجتمع الروبيستي' يعتمد على لينوكس في برمجة التطبيقات الروبية و ليسامحني محبو الويندوز.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
