<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: أعمال | مدونة الطيب الضادي]]></title>
  <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/categories/أعمال/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/"/>
  <updated>2014-02-28T19:19:12+01:00</updated>
  <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[طيب مرابطي]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[أشياء تجعلك أكثر انتاجا في مجال البرمجة أو  في أي مجال آخر]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2014/02/22/raise-productivity/"/>
    <updated>2014-02-22T22:04:00+01:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2014/02/22/raise-productivity</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>في هذا المقال وددت تقاسم بعض النصائح التي قرأتها من هنا و هناك و التي جمعتها و أردت تلخيصها لعلها تفيدكم إن شاء الله كمبرمجين أو في أي مجال يتبع نفس النهج.</p>

<!-- more -->


<h2>لا تقرأ الايميلات و أنت عندك عمل كثير ينتظرك :</h2>

<p>من ما قرأته في كتاب "أسبوع  الساعات الأربعة" لتيم فيريس، هو الحذر ثم الحذر من شيئ اسمه البريد الالكتروني، ليس لأنه أصبح خطرا و لكن لأنه من كونه مضيع وقت بشكل لا يمكنه تصوره. و النصيحة في هذا المجال هي عدم قراءت الايميلات و أنت ينتظرك يوم  طويل من الأعمال، لهذا فإنه ينصح  بقراءة الايميلات في أوقات فراغ : قبل الغذاء مثلا أو في المساء قبل انهاء الدوام أي عندما تكون قواك العقلية في أوقاتها الضعيفة. و لا تنسى أن الايميل مهما كانت درجة أهميته فهو ليس مستعجلا أو على الأقل لا يستحق أن يأخذ منك أفضل أوقات انتاجك اليومية.</p>

<h2>تجنب الاجتماعات قدر المستطاع :</h2>

<p>لو كان هناك قاتل واحد للانتاجية في أروقة الشركات  اليوم لكانت الاجتماعات،و الأدهى و الأمر أنها قاتل جماعي و ليس فردي و لا حول و لا قوة  إلا بالله. المشكل أن الكل يعرف هذا و لكن ما في اليد حيلة و لا توجد و الله أعلم طرق أخرى لتبادل الأفكار و تحديد المهام غير الاجتماع و الثرثرة و العودة إلى نقطة  البداية ثم المشي خطوتين ثم العودة، لينتهي الاجتماع و أنت  قد غضبت على هذا و أسأت الظن بهذا و وبخك هذا و رفعت الضغظ و انزلت المستوى وهلم جر، و الحل ؟ لا يوجد و لكن هناك علاج حتى لا تكون الاجتماعات علينا بل لنا :</p>

<ul>
<li>حاولو برمجة الاجتماعات في المساء عندما تكون الطاقة تقارب الصفر</li>
<li>تفادو العشوائية و لتكن لكم خارطة أو مجموعة نقاط تتحاورون عليها من غير تغييرها أو الانحراف عنها</li>
<li>تحديد وقت بداية و خاصة وقت نهاية الاجتماع  و الزهد في مدة الاجتماع شيئ محمود، فضيق وقت الاجتماع من أهم عوامل نجاحه</li>
</ul>


<h2>تخلص من كل ما يلهيك :</h2>

<p>هذا شيئ جديد ما كان في من قبلنا، فكل الطرق اليوم  تؤدي وظيفتها في ابعادك عن جو العمل و التركيز : هاتف جوال يرن من هنا، خبر عاجل من هناك...المهم في الغالب الملهيات تنقسم لقسمين : تلك التي تأتي من أنفسنا و تلك  التي تتولد من عالمنا الخارجي.
لنبدأ بتلك التي نولدها بأنفسنا، هذا يبدو غريبا و لكن الحقيقة هي أننا يوميا نمنع أنفسنا من أن تكون الانتاجية عالية بدون ما نشعر و الأمثلة على ذلك كثيرة : منبهات البريد الالكتروني و الشبكات الاجتماعية و التي ترن كل خمس ثواني، الانتقال بين صفحات الويب كالمجانين و كأنك تحرس الأخبار من الهرب، حب البحث على الأخبار التي لا تسمن و لا تغني من جوع، كل هذه معوقات نصنعها بأنفسنا و تقلل من انتاجيتنا وتركيزنا بدون ما نشعر.
الحل في هذه الحالة هو خلق جو العمل الذي لا يمكنه أن يقلل من تركيزنا و يصرفنا عن مهامنا، و لعل أول شيء هو غلق كل ما يمكنه ابعادنا كتنبيهات البريد الاكتروني، الشبكات الاجتماعية، فتح  صفحات الويب الخاصة بالعمل لا غير فالأخبار العاجلة أغلبها تفاهات لا تعنيك في الغالب و لعلها تحبطك و تقلل من عزيمتك إذا كانت سيئة و لو أنها  كاذبة في الغالب كما عودتنا.
فيما يخص المُلهيات التي يتسبب فيها الأشخاص الآخرين فلعلها قليلة مقارنة بتلك التي نولدها بأنفسنا، فكم مرة حصل لكم أن كلمك هاتفيا مديرك بخصوص ايميل أرسله  لك يتحدث عن زيادة  الانتاجية أو ذلك  الذي يسألك عن خطأ برمجي و ما عرف حله ولو سأل جوجل لأجابه؟؟؟؟
للآسف لا توجد حلول لهذه الحالات فلا تستطيع أن تضع ورقة على مكتبك و تكتب عليها "لا للإزعاج" كما أنك لا تستطيع إغلاق هاتفك في المكتب و إلا سيظن مديرك  أنك لا تعمل أبدا، و لكن يجب التعامل ب"ديبلوماسية" كما يقولون...</p>

<h2>اعداد قائمة المهام التي تريد القيام  بها مسبقا :</h2>

<p>في الحقيقة أنا لست من  هواة التخطيط لأنه و ببساطة ينطبق على "تجري الرياح بما لا يشتهي الطيب" و هذا كل ما حاولة التخطيط خاصة ليلا، و لكن أؤمن أنه من يواظب على التخطيط مسبقا لمهمامه سيحقق تقدم سريع  في أعماله و مشاريعه و التخطيط يساعدك في حل معادلة بسيطة :"ما هي المهام التي إذا عملتها غدا فإنها ستزيد من انتاجي؟".</p>

<h2>يجب التركيز على الأعمال المهمة أولا :</h2>

<p>مما ذكرناه  آنفا فالبريد الاكتروني و الايميلات ليست من الضروريات التي يجب علينا البدأ بها، ولكن بماذا يجب البدأ إذن؟ يجب بكل بساطة تحديد المهمة الأهم  في قائمة مهمامك، لهذا يجب البدأ بالأولويات و الانتهاء منها واحدة بعد الأخرى, لا تنسو أخذ قسط من الراحة بين كل المهام هذا من الأولويات أيضا…</p>

<h2>قانون المعالجة بالدفعات أو الbatching ليس لقواعد البينات فقط :</h2>

<p>المتعاملين مع قواعد البيانات يحبون المعالجة بالدفعات لأنها لا تستلزم سرعة  التنفيذ ويمكن ارسالها ليلا أو في الأوقات التي لا نعمل فيها على أشياء محددة. نفس الشيئ يمكن القيام  به مع المهام اليومية من خلال تجميع كل ما يستحق التجميع و معالجته  دفعة واحدة، كنت قرأت قصة للباحث الكبير في مجال الخوارزميات donald knutt و أنه كان يقرأ ايميلاته بطريقة الbatchingو شخصيا لا أستطيع فعل هذا،  لا أدري بالنسبة لكم؟؟</p>

<h2>ساعة  و ساعة :</h2>

<p>في عملكم حاولو تحديد أوقات للعمل و أوقات لعمل شيئ آخر : اللعب أو لا شيئ… على سبيل المثال حاولو العمل لمدة  45 دقيقة دون انقطاع و من تم خذو 15 دقيقة لعمل شيئ آخر غير العمل : الانترنت، الشبكات الاجتماعية، قراءة المدونات التقنية، هذه الفترات ستساعدكم في شحن التركيز و الهمة و تغيير الأفكار بكل بساطة هذا و عن تجربة تفادو قراءة الجرائد و الأخبار التي تضنك اليوم و تفرمل الأمل.</p>

<p>في الأخير اليكم روابط على متجر الأمازون لبعض الكتب لا أدري إن كانت مترجمة أم لا للعربية و  التي يمكنكم قراءتها في مجال ادارة الوقت و زيادة الانتاجية و العمل بطريقة صحيحة</p>

<p><a href="http://www.amazon.com/gp/product/0307465357/ref=as_li_qf_sp_asin_il_tl?ie=UTF8&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=0307465357&amp;linkCode=as2&amp;tag=java0ac-20">كتاب اسبوع الساعات الأربعة</a></p>

<p><a href="http://www.amazon.com/gp/product/0743269519/ref=as_li_qf_sp_asin_il_tl?ie=UTF8&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=0743269519&amp;linkCode=as2&amp;tag=java0ac-20">كتاب العادات السبع للناس الفعالين (ربما مترجم)</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[أخطاء ترتكبها كرائد للمشروع  تُحبط الموظفين و تعجل برحليهم من مشروعك]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/08/14/erreurs-employes/"/>
    <updated>2013-08-14T00:54:00+02:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/08/14/erreurs-employes</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>ذهاب موظف كفء يمكن أن تكون له نتائج  لا تحمد عقباها لأي مشروع أو لأي شركة. خاصة إذا كان الموظف هو العمود الفقري لمشروع حيوي للشركة يمكن أن يشكل ذهابه  ضربة قاضية. في أي مجال و في مجال الحاسوب خاصة، يسعى قائد المشروع بالإضافة للبحث عن الموظف الكفء يسعى للحفاظ على بقاءهم بتحفيزهم معنويا و ماليا، في هذا المقال سأعرض في نقاط أهم الأخطاء التي يجب تفاديها للحفاظ على الموظفين خاصة الكفء منهم :</p>

<!-- more -->


<h2>تقييد حماسة و شغف الموظفين :</h2>

<p> الشركات الذكية هي التي توازي بين شغف الموظفين  و أهداف الشركة. من الناحية الإنسانية من الصعب جدا إبعاد الإنسان عن ما يريده و يحبه، لهذا فإذا كان هناك قلة اهتمام لشغف أي موظف، فهذه رسالة غير مياشرة تدعو فيها الموظف للمغادرة.</p>

<h2>احتقار القدرات و الذكاء :</h2>

<p>الانسان الذكي بطبيعته يكره العيش في جو يبعث على الملل، لهذا فإذا قلة التحفيزات و التحديات ستشجع فتأكد هذه الفئة للمغادرة لا محالة و سيبحثون عن من يعطيهم تحديات يومية و لا يحتقر ذكاءهم.</p>

<h2>عدم تحفيز قدراتهم الإبداعية :</h2>

<p>الموظف  الممتاز يحب الابداع  والاتقان في كل شيئ. الرائد الكفء لا يحبس قدرات موظفيه بل بالعكس يحررها، و لكن حذاري عندما نتكلم هنا عن تحرير القدرات ليس في اغراق الموظف في كل ما هو غير مهم و لكن اشراكه و تحميله مهام خارجة عن ما هو مطلوب منه، ما هي الفائدة من امتلاك  حصان لا يتحرك  بعيدا عن مربطه.</p>

<h2>لم تهتم بتطوير قدراتهم و معارفهم :</h2>

<p>الريادة  ليست محطة وصول نهائية و لكن طريق لا تنتهي من التطور الذاتي و الشخصي. لا يهم إن كان الموظف ذكيا أو ماهرا ولكن تذكرو أنه يوجد دائما متسع كبير لتطوير و تنمية الذات، و لهذا لا يجب رسم  حدود حول قدرات الشخص للتطور داخل الشركة.</p>

<h2>لا تسمع إليهم لأنك أنت المدير أو الذي يتخذ القرارات :</h2>

<p>الموظف الجيد يمتلك أفكار و ملاحظات جيدة هذه كلنا يعرفها و لكن يجب السماع لهم حتى تستفيد أنت و الشركة من هذه الأفكار و إلا فتذكرو أن هناك  من سيستمع  إليهم و يأخذ بأفكارهم, ولهذا من خصائص الريادي الناجح هو حسن الاستماع لموظفيه و من يعمل معه و الأمثلة كثيرة  حول ذلك.</p>

<h2>التعامل مع الموظفين كموظفين و فقط :</h2>

<p>الموظف يأتي للعمل من أجل المال و الراتب، هذه حقيقة يتفق معها الجميع، و لكن من قلة الحكمة  أن نعتقد أن الموظف عندما يخرج  من بيته يأتي للعمل  للبحث عن الراتب فقط.  ولهذا أكدت الدراسات أن الراتب ليس العامل الوحيد الذي يبحث عنه الموظف عند استلامه الوظيفة أو لبقاءه  فيها. فعدم  الاهتمام بالناحية الانسانية و العاطفية خطأ يجب تفاديه بقدر المستطاع.</p>

<h2>تتجاهل مشاريعهم الخاصة أو لا تعطيهم الوقت الكافي لها :</h2>

<p>المُسير أو الريادي الكفأ لا يسرق عمل موظفيه على أساس أنها منه، فكل مُسير لا يعطي قيمة لأعمال موظفيه لا يستحق القيادة و مع طول الوقت لن يتماسك مشروعه  ولن يدوم.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
