<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: عمل | مدونة الطيب الضادي]]></title>
  <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/categories/عمل/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/"/>
  <updated>2014-04-22T19:41:56+02:00</updated>
  <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[طيب مرابطي]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[أشياء تجعلك أكثر انتاجا في مجال البرمجة أو  في أي مجال آخر]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2014/02/22/raise-productivity/"/>
    <updated>2014-02-22T22:04:00+01:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2014/02/22/raise-productivity</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>في هذا المقال وددت تقاسم بعض النصائح التي قرأتها من هنا و هناك و التي جمعتها و أردت تلخيصها لعلها تفيدكم إن شاء الله كمبرمجين أو في أي مجال يتبع نفس النهج.</p>

<!-- more -->


<h2>لا تقرأ الايميلات و أنت عندك عمل كثير ينتظرك :</h2>

<p>من ما قرأته في كتاب "أسبوع  الساعات الأربعة" لتيم فيريس، هو الحذر ثم الحذر من شيئ اسمه البريد الالكتروني، ليس لأنه أصبح خطرا و لكن لأنه من كونه مضيع وقت بشكل لا يمكنه تصوره. و النصيحة في هذا المجال هي عدم قراءت الايميلات و أنت ينتظرك يوم  طويل من الأعمال، لهذا فإنه ينصح  بقراءة الايميلات في أوقات فراغ : قبل الغذاء مثلا أو في المساء قبل انهاء الدوام أي عندما تكون قواك العقلية في أوقاتها الضعيفة. و لا تنسى أن الايميل مهما كانت درجة أهميته فهو ليس مستعجلا أو على الأقل لا يستحق أن يأخذ منك أفضل أوقات انتاجك اليومية.</p>

<h2>تجنب الاجتماعات قدر المستطاع :</h2>

<p>لو كان هناك قاتل واحد للانتاجية في أروقة الشركات  اليوم لكانت الاجتماعات،و الأدهى و الأمر أنها قاتل جماعي و ليس فردي و لا حول و لا قوة  إلا بالله. المشكل أن الكل يعرف هذا و لكن ما في اليد حيلة و لا توجد و الله أعلم طرق أخرى لتبادل الأفكار و تحديد المهام غير الاجتماع و الثرثرة و العودة إلى نقطة  البداية ثم المشي خطوتين ثم العودة، لينتهي الاجتماع و أنت  قد غضبت على هذا و أسأت الظن بهذا و وبخك هذا و رفعت الضغظ و انزلت المستوى وهلم جر، و الحل ؟ لا يوجد و لكن هناك علاج حتى لا تكون الاجتماعات علينا بل لنا :</p>

<ul>
<li>حاولو برمجة الاجتماعات في المساء عندما تكون الطاقة تقارب الصفر</li>
<li>تفادو العشوائية و لتكن لكم خارطة أو مجموعة نقاط تتحاورون عليها من غير تغييرها أو الانحراف عنها</li>
<li>تحديد وقت بداية و خاصة وقت نهاية الاجتماع  و الزهد في مدة الاجتماع شيئ محمود، فضيق وقت الاجتماع من أهم عوامل نجاحه</li>
</ul>


<h2>تخلص من كل ما يلهيك :</h2>

<p>هذا شيئ جديد ما كان في من قبلنا، فكل الطرق اليوم  تؤدي وظيفتها في ابعادك عن جو العمل و التركيز : هاتف جوال يرن من هنا، خبر عاجل من هناك...المهم في الغالب الملهيات تنقسم لقسمين : تلك التي تأتي من أنفسنا و تلك  التي تتولد من عالمنا الخارجي.
لنبدأ بتلك التي نولدها بأنفسنا، هذا يبدو غريبا و لكن الحقيقة هي أننا يوميا نمنع أنفسنا من أن تكون الانتاجية عالية بدون ما نشعر و الأمثلة على ذلك كثيرة : منبهات البريد الالكتروني و الشبكات الاجتماعية و التي ترن كل خمس ثواني، الانتقال بين صفحات الويب كالمجانين و كأنك تحرس الأخبار من الهرب، حب البحث على الأخبار التي لا تسمن و لا تغني من جوع، كل هذه معوقات نصنعها بأنفسنا و تقلل من انتاجيتنا وتركيزنا بدون ما نشعر.
الحل في هذه الحالة هو خلق جو العمل الذي لا يمكنه أن يقلل من تركيزنا و يصرفنا عن مهامنا، و لعل أول شيء هو غلق كل ما يمكنه ابعادنا كتنبيهات البريد الاكتروني، الشبكات الاجتماعية، فتح  صفحات الويب الخاصة بالعمل لا غير فالأخبار العاجلة أغلبها تفاهات لا تعنيك في الغالب و لعلها تحبطك و تقلل من عزيمتك إذا كانت سيئة و لو أنها  كاذبة في الغالب كما عودتنا.
فيما يخص المُلهيات التي يتسبب فيها الأشخاص الآخرين فلعلها قليلة مقارنة بتلك التي نولدها بأنفسنا، فكم مرة حصل لكم أن كلمك هاتفيا مديرك بخصوص ايميل أرسله  لك يتحدث عن زيادة  الانتاجية أو ذلك  الذي يسألك عن خطأ برمجي و ما عرف حله ولو سأل جوجل لأجابه؟؟؟؟
للآسف لا توجد حلول لهذه الحالات فلا تستطيع أن تضع ورقة على مكتبك و تكتب عليها "لا للإزعاج" كما أنك لا تستطيع إغلاق هاتفك في المكتب و إلا سيظن مديرك  أنك لا تعمل أبدا، و لكن يجب التعامل ب"ديبلوماسية" كما يقولون...</p>

<h2>اعداد قائمة المهام التي تريد القيام  بها مسبقا :</h2>

<p>في الحقيقة أنا لست من  هواة التخطيط لأنه و ببساطة ينطبق على "تجري الرياح بما لا يشتهي الطيب" و هذا كل ما حاولة التخطيط خاصة ليلا، و لكن أؤمن أنه من يواظب على التخطيط مسبقا لمهمامه سيحقق تقدم سريع  في أعماله و مشاريعه و التخطيط يساعدك في حل معادلة بسيطة :"ما هي المهام التي إذا عملتها غدا فإنها ستزيد من انتاجي؟".</p>

<h2>يجب التركيز على الأعمال المهمة أولا :</h2>

<p>مما ذكرناه  آنفا فالبريد الاكتروني و الايميلات ليست من الضروريات التي يجب علينا البدأ بها، ولكن بماذا يجب البدأ إذن؟ يجب بكل بساطة تحديد المهمة الأهم  في قائمة مهمامك، لهذا يجب البدأ بالأولويات و الانتهاء منها واحدة بعد الأخرى, لا تنسو أخذ قسط من الراحة بين كل المهام هذا من الأولويات أيضا…</p>

<h2>قانون المعالجة بالدفعات أو الbatching ليس لقواعد البينات فقط :</h2>

<p>المتعاملين مع قواعد البيانات يحبون المعالجة بالدفعات لأنها لا تستلزم سرعة  التنفيذ ويمكن ارسالها ليلا أو في الأوقات التي لا نعمل فيها على أشياء محددة. نفس الشيئ يمكن القيام  به مع المهام اليومية من خلال تجميع كل ما يستحق التجميع و معالجته  دفعة واحدة، كنت قرأت قصة للباحث الكبير في مجال الخوارزميات donald knutt و أنه كان يقرأ ايميلاته بطريقة الbatchingو شخصيا لا أستطيع فعل هذا،  لا أدري بالنسبة لكم؟؟</p>

<h2>ساعة  و ساعة :</h2>

<p>في عملكم حاولو تحديد أوقات للعمل و أوقات لعمل شيئ آخر : اللعب أو لا شيئ… على سبيل المثال حاولو العمل لمدة  45 دقيقة دون انقطاع و من تم خذو 15 دقيقة لعمل شيئ آخر غير العمل : الانترنت، الشبكات الاجتماعية، قراءة المدونات التقنية، هذه الفترات ستساعدكم في شحن التركيز و الهمة و تغيير الأفكار بكل بساطة هذا و عن تجربة تفادو قراءة الجرائد و الأخبار التي تضنك اليوم و تفرمل الأمل.</p>

<p>في الأخير اليكم روابط على متجر الأمازون لبعض الكتب لا أدري إن كانت مترجمة أم لا للعربية و  التي يمكنكم قراءتها في مجال ادارة الوقت و زيادة الانتاجية و العمل بطريقة صحيحة</p>

<p><a href="http://www.amazon.com/gp/product/0307465357/ref=as_li_qf_sp_asin_il_tl?ie=UTF8&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=0307465357&amp;linkCode=as2&amp;tag=java0ac-20">كتاب اسبوع الساعات الأربعة</a></p>

<p><a href="http://www.amazon.com/gp/product/0743269519/ref=as_li_qf_sp_asin_il_tl?ie=UTF8&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=0743269519&amp;linkCode=as2&amp;tag=java0ac-20">كتاب العادات السبع للناس الفعالين (ربما مترجم)</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[تريدون انشاء ستارتب خاصة بكم؟ لا تتركون عملكم من الآن]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/11/11/startup-in-your-work/"/>
    <updated>2013-11-11T19:32:00+01:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/11/11/startup-in-your-work</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>أنتم الآن تعملون في فريق عمل داخل شركة و عندكم مفكرة تريدون تجسيدها في شركة خاصة بكم و بطبيعة  الحال نترددون بين مغادرة عملكم أم لا؟ نصيحتي لكم، ابقو كماأنتم و لا تتركون عملكم (الآن على الأقل). إليكم  هذه الوصفة التي تساعدكم في إغتنام الفرصة لتنمية فكرتكم و أنتم في العمل.</p>

<!-- more -->


<h2>حاولو تجريب مدى الدافع و الحافز الذي بداخلكم :</h2>

<p>حاولو بقدر الإمكان تنظيم وقتكم و تخصيص فترات تستطيعون العمل فيها على مشروعكم الخاص  و حاولو قدر الإمكان احترامها، على سبيل المثال : ساعة واحدة مساء يوم الثلاثاء،   ساعة أو ساعتين مساء يوم الخميس و 4 ساعات يوم  العطل. الآن، إذا كنتم حقا متحفزين لمشروعكم ستحترمون هذه الفترات و في بعض الأحيان ستزيدون ساعات العمل. في حالة ما إذا لم تستطيعو، فاحتمال أن الدافع أو الحافز ليس في أوجه أو أنه ليست الوقت المناسب للعمل على المشروع.</p>

<h2>الإعتماد على الأشخاص الذين تعرفونهم :</h2>

<p>عند البدأ في أي مشروع شخصي فغالبا ما تكونون لوحدكم أمام فكرة تحتاج لتجسيد. في إنتظار الفريق، حاولو الإعتماد على من تعرفونهم من حولكم خاصة أولئك الذين تتعاملون معهم في مجال العمل سواء داخل الفريق أو خارجه ممن تتعاملون معهم في مشاريع مع الشركة التي تعملون لها.</p>

<h2>تثبيث الفكرة :</h2>

<p>حاولو بقر الإمكان تحديد المستخدمين الذين بامكانهم الاهتمام بمشروعكم و حاولو تخصيص بعض الوقت للذهاب لهم و محاورتهم حول ما ينتظرونه و ما لايريدونه.</p>

<h2>تطوير المنتوج :</h2>

<p>تخصيص بعض الوقت لتطوير البرنامج الذين تعملون  عليه : تصميم قاعدة  البيانات مثلا، تخيل الواجهة، تصميم هيكل المشروع بواسطة لغتكم المفضلة.</p>

<h2>المستخدم الأول ؟؟</h2>

<p>الأفضل أنه إذا استطعتم أن تجلبو أول المستخدمين لمشروعكم فهذا سيساعدكم بلا شك في تسريع تطوير المشروع و جعله معروفا بين المستخدمين.</p>

<p>و في الآخير...لا تنسو الراتب الشهري من عملكم ؟؟؟</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[هل أنت تعمل من أجل...لاشيئ؟؟]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/09/18/travailler-pour-rien/"/>
    <updated>2013-09-18T00:23:00+02:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/09/18/travailler-pour-rien</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>من السهل جدا الغرق في عمل و بذل الجهد فيه لاتمام ما نظن أنه  يجب القيام  به و لكن من الصعب فتح  البصيرة و التفكير و النظر في الثغرات و التساؤل "من أجل ماذا أقوم بهذا العمل؟"، اليكم  بعض الأسئلة التي يجب طرحها حتى تتيقنو أنكم لا تعملون من أجل لا شيئ.</p>

<!-- more -->


<h2>لماذا تقومون بهذا العمل أساسا؟</h2>

<p>هل تفاجأتم يوما أنكم تعملون على أشياء لا تعرفون أصلا لماذا تعملون عليها؟ إلا لأن أناسا فوقكم طلبو منكم القيام بعمل و نفدتموه و فقط. هذه الوضعية  ليست نادرة، لهذا يجب عليكم مرار التساؤل حول هدف العمل الذي تعملونه؟ نتيجته؟ من المستفيد؟ما هو الدافع الذي دفعكم لهذا؟ الإجابة على هذه الأسئلة سوف تساعدكم على فهم بشكل سليم طبيعة العمل الذي تقومون به.</p>

<h2>ما هو المشكل الذي أنتم بصدد حله؟</h2>

<p>اين يتواجد المشكل؟ هل المستخدمون لديهم صعوبة في الفهم؟ هل أنتم كمطورين للمنتوج تجدون بغض الصعوبات؟ هل توجد أمور غير واضحة  بما فيه الكفاية؟   هل واجهتم شيئا كان مستحيلا قبل هذا و أصبح ممكنا؟ هذه الأسئلة سوف تبين لكم أنه في بعض الأحيان أنتم بصدد حل مشاكل خيالية،  ما عليكم القيام  به في هذه الحالة هو التوقف فورا و تقييم الاهمية الحقيقة لعملكم.</p>

<h2>هل ما تقومون به نافع و مفيد؟</h2>

<p>هل ما تقومون به ينفع حقا أو أنتم تعملون و فقط؟ نخلط كثيرا بين الحماس و الافادة. في بعض الأحيان، لا بأس بقليل من التسلية حتى ننتج شيئا جميل و لكن عاجلا أم آجلا سنطرح على أنفسنا السؤال الذي كان يجب طرحه و هو "هل ما نقوم  به ينفع و مفيد؟"، الشيئ الجميل ينفذ و يفنى عكس الشيئ المفيد.</p>

<h2>أعطو لمنتوجاتكم  قيمة  أكثر</h2>

<p>إضافة أي شيئ  لمنتوجكم أمر سهل و  لكن إضافة الشيئ الذي سيزيد من قيمته عكس ذلك. هل ما تعملون عليه يعطي قيمة  أكثر لمنتوجاتكم؟ هل قيمته ستزيد عند مستخدميكم؟ في بعض الأحيان محاولة زيادة قيمة  المنتوج تعطي انطباعا عكسيا قد يؤدي إلى هلاك المنتوج و ضياعه. كثرة الملح في الطعام تفقد الأكل لذته، لهذا فالقيمة لسيت زيادة لزيادة و لكن القيمة هي قضية اتزان يجب العمل على تحديدها.</p>

<h2>هل يوجد حل سهل و بسيط؟</h2>

<p>عندما تعملون على شيئ ابحثو دائما على الحل البسيط و السهل، تذكرو دائما أن كل المشاكل يمكن حلها بطريقة بسيطة و سهلة جدا و لكن المشكل في تفكيرنا الذي يخيل لنا أن الحل و لا بد أن يكون معقدا.</p>

<h2>ماذا يمكنكم القيام به أثناء العمل؟</h2>

<p>ماذا يمكنكم القيام به إذا لم تكونو تعملو على ما أنتم تعملون عليه الآن؟ السؤال و إن يبدو بسيطا و لكنه مهم و مهم جدا، خاصة  بالنسبة للفرق الصغيرة و التي لها امكانات محدودة و التي يجب عليها تحديد اولويات أكثر من غيرها. إذا كنتم تعملون على المشكل "أ" هل بامكانكم حل المشكل "ب" و "ج" بعد شهرين؟ أو بالعكس هل من الأحسن العمل على المشكلتين "ب" و "ج" و ترك المشكل "أ" بدون حل أو حله لاحقا. إذا انغمستم في عمل ما لمدة  طويلة فانكم و لابد أنكم ستتجاهلون أعمالا أخرى خلال هذه المرحلة.</p>

<h2>هل هذا العمل يستحق الجهد الذي تبذلونه</h2>

<p>هل ما تقومون به يستحق فعلا العناء؟هل هذا الاجتماع يستحق أن يقطع الفريق عمله لمدة ساعة كاملة؟ هل يستحق هذا العمل السهر ليلا؟ هل هذا التقرير الذي أصدره منافسكم يستحق كل هذا القلق؟ اطرحو على أنفسكم و على الآخرين هذا النوع  من الأسئلة  دائما و تكرارا، لا داعي لتغيير عادات العمل من أجل أشياء لا تستحق العناء أصلا. لا تضييعو الجهد و المال و الوقت الذي أنتم بحاجة اليه في اشياء لا تستحق حتى الالتفات اليها.</p>

<p>للأمانة :</p>

<p>هذا المقال مقتطف من الكتاب rework و الذي يركز  على كيفية العمل و التفكير من أجل زيادة الانتاج خاصة في الشركات الصغيرة، الناشئة أو بكل بساطة الأعمال الشخصية.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
