<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: تدوين | مدونة الطيب الضادي]]></title>
  <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/categories/تدوين/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/"/>
  <updated>2013-09-09T21:44:19+02:00</updated>
  <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[طيب مرابطي]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[أشياء تمنيت تعلمها في الجامعة]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/08/01/achiaa-tmanyt-t3lmha-1/"/>
    <updated>2013-08-01T03:39:00+02:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/08/01/achiaa-tmanyt-t3lmha-1</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>لقد تخرجت سنة 2006 من الجامعة الجزائرية كمهندس دولة في مجال الحاسوب ورغم قلة الامكانات أنذاك من نذرة الكتب و عدم  توفر الانترنت وكون دفعتي كانت الأولى في مجال الحاسوب في جامعتي، إلا أن تكويني شخصيا كان فوق المتوسط  في مجالات، حسن في مجالات أخرى و دون "الصفر كالفن" في أخرى. هذا من الجانب البيداغوجي، الآن أعتقد و الله أعلم أن الأمور تحسنت و الامكانات زادت و الخبرة نمت من الجانب البيداغوجي، إلا أن هناك نقاط لا زالت و لن تنال حقها من التكوين كنت أتمنى أن نتعلمها أو على الأقل نُوجه إليها حتى نَطلع و نُطالع عليها، من بينها و على سبيل الذكر فقط :</p>

<ul>
<li><p>لماذا و كيف يجب على أي طالب أو عامل في مجال الحاسوب القيام  بالمراقبة و المتابعة التقنية و إلى أي مدى هذا الجانب مهم و مهم جدا في يومياته و أولوياته أكثر من أي مجال آخر نظرا لسرعة التغيرات و كثرة الأخبار من ثغرات جديدة و تقنيات حديثة...</p></li>
<li><p>شيئ مهم تعلمته باحتكاكي مع مبرمجين و تقنيين من شتى أنحاء العالم هو أن السيرة الذاتية أو الCV لم يصبح  بالضرورة أمر أساسي و شرط مهم لدى أصحاب الشركات للتوظيف في مجال الحاسوب، فلعلكم سمعتم بقصص عصاميين لم يتلقو لا تعليم جامعي و لا تكوين مختص ، أصبحو الآن متوظفين في شركات كيبرة أو صغيرة.</p></li>
<li><p>السمعة و ما أدراك ما السمعة، أمر لا تقل أهميته عن الشهادات، حتى أضحت السمعة داخل المجتمع الحاسوبي توازي في قيمتها شهادة علمية. فإنشاء سمعة خاصة بكل واحد تحتاج تكوين لوحدها لتعدد الأساليب و صعوبة المهمة، فليس من السهل تكوين سمعة داخل مجتمع يحوي الالاف من الأفراد و المختصين من جميع أنحاء العالم.</p></li>
<li><p>التعامل مع اناس ليسو من اختصاصك أصبح الواقع اليومي لأي موظف أو باحث في مجال الحاسوب، و إن كان الاختصاص قريب من علم  الحاسوب في أغلب الأحيان،  إلا أن المختصين  حولنا لا يفقهون في كثير من المواقف ما نقوله و نريد فعله، ففن التعامل مع هؤلاء ليس بالسهل و التكلم معهم بلغة مفهومة و قريبة منهم من الأمور التي تواجه أغلب العاملين في مجال الحاسوب و لعلكم جربتم التكلم مع جدتكم حول الايفون :)، ليس بالسهل بتاتا.</p></li>
</ul>


<p>النقاط كثيرة و تركت بعضها للنقاش كإنشاء الشركات، و الكتابة و حضور المؤتمرات و المشاركة فيها، لعلنا نستفيد من خبراتكم و تجاربكم أنتم يا مجتمع الحاسوبيات.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
