<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: gem | مدونة الطيب الضادي]]></title>
  <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/categories/gem/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/"/>
  <updated>2015-07-21T21:06:38+02:00</updated>
  <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[طيب مرابطي]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[بعض الموارد للبدء ب Rails]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2012/06/17/railstools/"/>
    <updated>2012-06-17T23:14:00+02:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2012/06/17/railstools</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>ماهي الأدوات التي بمكن أن تسهل لي العمل على لغتي المفضلة ؟ ماهي الكتب و الدروس التي يجب أن أبدأ بها ؟ أسئلة تتكرر عندما نريد تعلم و استخدام أية لغة برمجة. نفس الأسئلة يطرحها مبتدئ مثلي من أجل تعلم Rails. لهذا اخوتي أقترح عليكم بعض الموارد و الكتب التي سوف تعينكم ان شاء الله في بدء مغامرتكم "الروبستية" على قضبان "الرايلز", بالتركيز على الموارد الخاصة ب "Rails".
أعتقد أن أي مبتدئ بأي لغة يمكنه الاعتماد على الدروس المقدمة من المورد المختص أو "الرسمي" للغة البرمجة والذي ينشأه بشكل عام مصممو اللغة. فيما يخص "Rails",تعتبر صفحة <a href="http://rubyonrails.org">http://rubyonrails.org</a> المورد الرئيسي بلا منازع من حيث تنوع المعلومات و الدروس الخاصة ب Rails.</p>

<p>كتاب جميل هو ذلك الكتاب <a href="http://ruby.railstutorial.org/ruby-on-rails-tutorial-book">دروس روبي اون رايلز</a> المقدم من طرف مايكل هارتل. الكتاب عبارة عن مثال لتطبيق اجتماعي معروض بطريقة تجعل القارئ و المتعلم يجوب أغلب أساسيات ل Rails. شخصيا تعلمت الكثير من هذا الكتاب السهل الممتع و الذي يشمل على الكثير من المعلومات.</p>

<p>لعلكم بعد اطلاعكم على Rails أو بالأحرى Ruby لاحظتم تركيزه على ال gems والتي هي عبارة عن مجموعة من الحزم التي تساعد بشكل كبير في تطوير التطبيقات باستعمال Ruby و بالتالي Rails الذي يستفيد بشكل كبير من هذه الخاصية :</p>

<ul>
<li><a href="https://www.ruby-toolbox.com">https://www.ruby-toolbox.com</a> عبارة عن مخزن لروابط أهم "الجيمات" (gems) مصنفة على مجموعات من الفئات مثل : الجيمات الخاصة بتسيير قاعدة البيانات أو تلك الخاصة بواجهات التحكم (Active admin). لنفس الأهداف تعتبر <a href="http://railscasts.com">http://railscasts.com</a> عن صفحة غنية بالفيديوهات و الدروس التي تساعد في تطوير التطبيقات بشكل جد محترف, حتى و ان كنا نأسف لأن بعض الدروس ليست مجانية.</li>
<li>آخر مورد أطرحه عليكم هو <a href="http://railsforzombies.com">http://railsforzombies.com</a> الذي يحتوي على أجمل الدروس المختصرة و بقالب مروع و لكن فكاهي مع بعض التمارين التي تتدرج من السهل الى الصعب مع التنقيط, هنا أيضا الوصول لبعض الدروس ليس مجانيا و لكن يجب الاشادة بالفكرة التي وراء هذه الصفحة.</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[تثبيث ruby on rails]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2012/06/06/railsinstall/"/>
    <updated>2012-06-06T21:53:00+02:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2012/06/06/railsinstall</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>يسهل  Ruby On rails تطوير التطبيقات على الويب مع جعلها فعالة و قوية. لهذا لن نتعجب من سهولة تثبيثه. الطريقة السهلة من أجل تثبيث Rails (على اللينوكس) هي استعمال RubyGems بالطريقة الأتية :</p>

<pre><code>                                                            `gem install rails`   
</code></pre>

<p>تعتبر RubyGems عن نظام ادارة حزم ل Ruby يشبه لحد كبير apt-get و يستعمل من أجل تثبيث المكتبات البرمجية و التطبيقات الخاصة ب Ruby. أما عن Ruby فلتثبيثه يمكن استعمال Ruby Version Manager و التي تسمح بتسيير الاصدارات الخاصة ب Ruby بطريقية يدوية. لمزيد من المعلومات حول كيفية تثبيث Ruby بواسطة Ruby Version Manager يمكنكم الاطلاع على الرابط التالي <a href="https://help.ubuntu.com/community/RubyOnRails">روبي على اوبنتو</a>. مع العلم أن الاصدار 1.9.3 يعتبر الاصدار المفضل للعمل ب Rails حتى و ان كانت الاصدارات 1.8.7,1.9.1, 1.8.4 و 1.8.2 تليق أيضا ما عدا الاصدار 1.8.3 .
كما تلاجظون لقد ركزت مدونتي على التثبيث على ألة لينوكس لأنه و بكل بساطة غالبية 'المجتمع الروبيستي' يعتمد على لينوكس في برمجة التطبيقات الروبية و ليسامحني محبو الويندوز.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
