<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: ruby, | مدونة الطيب الضادي]]></title>
  <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/categories/ruby-/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/"/>
  <updated>2014-03-06T13:40:39+01:00</updated>
  <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[طيب مرابطي]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[فتح الملفات بروبي]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/11/11/ruby-file-reading/"/>
    <updated>2013-11-11T01:07:00+01:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/11/11/ruby-file-reading</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>كيف أفتح الملف داخل البرنامج و كيف يمكنني قراءته، سؤال طرحه كل واحد منا في جوجل أو على المنتديات المختصة، كيف لا و قراءة الملفات من أهم المهام التي نستعملها يوميا سواء في البرمجة أو خاصة في مجال البحث العلمي.</p>

<!-- more -->


<p>في هذا المقال سوف أعطيكم طريقة بسيطة من دون تعقيدات و تفصيلات حول طريقة فتح ،قراءة و كتابة الملفات.</p>

<h2>قراءة ملف كامل :</h2>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/filereadingruby/1.png" title="intr1"/></p>

<h2>الكتابة في ملف :</h2>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/filereadingruby/2.png" title="intr1"/></p>

<p>الكودين  السابقين يغطيان قرابة %80 من احتياجات المبرمج لانجاز سكريبت سريع.</p>

<h2>فيمايلي بعض الأمثلة حول قراءة الملف سطرا بسطر:</h2>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/filereadingruby/3.png" title="intr1"/></p>

<h2>كتابة الملف المفتوح سطرا بسطر داخل جدول :</h2>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/filereadingruby/4.png" title="intr1"/></p>

<h2>كتابة شيئ في نهاية الملف :</h2>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/filereadingruby/5.png" title="intr1"/></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[تهيئة gedit من أجل روبي أون رايلز]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/11/09/gedit-configuration/"/>
    <updated>2013-11-09T23:07:00+01:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/11/09/gedit-configuration</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>أنا لست محب للمحررات التي معظمها ثقيلة نوعا ما و إن كانت فعالة مثل Eclipse أو RubyMine، لهذا فإنني أُُُفضل  محررا بسيط مثل gedit على الubuntu  مع استعمال حوسبة تساعد في تهيئة المحرر.</p>

<!-- more -->


<p>لو تستعملون  textmate فسنحاول أن نحول الgedit لشبيه هذا المحرر حتى نكون فعالين. لهذا و حتى نُحسن من المحرر gedit سنتعمل مجموعة من الحوسبة.</p>

<p>في البداية سنضيف مخزن PPA يحتوي على حوسبات رايلز. داخل الterminal, يمكنكم ارسال الأمر التالي :</p>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/geditConfig/intr1.png" title="intr1"/></p>

<p>بعدها نقوم  بتثبيث حزمة المكونات الإضافية داخل أبونتو و تلك المتعلقة برايلز من خلال المخزن الذي أضفناه من خلال الأمر التالي كما هو موضح  في الصورة :</p>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/geditConfig/intr2.png" title="intr2"/></p>

<p>انتهينا، الآن يمكننا فتح  gedit و الذهاب إلى الPreferences و من ثم الأيقونة greffons للحصول على الأدوات المتعددة التي تم تثبيثها كما هو موضح في الصورة :</p>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/geditConfig/pref002.png" title="pref2"/></p>

<p>أو الأيقونة  : Polices &amp; Couleurs لتبديل الألوان و التي تسمح باختيار التيمات التي تريدونها، على سبيل المثال : تيمات الموقع railscast للذين يعرفونه كما هو موضح في الصورة :</p>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/geditConfig/pref003.png" title="pref3"/></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[تطبيق عملي لقياس سرعةالكود بروبي]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/08/02/benchmarking-profiling-ruby-example/"/>
    <updated>2013-08-02T19:56:00+02:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/08/02/benchmarking-profiling-ruby-example</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>في هذا المقال و كتطبيق وتتمة للمقال السابق سنقوم بدراسة بسيطة نقوم من خلالهابمقارنة أسرع خوارزمية لحساب متتالية fibonacci المعروفة.</p>

<p>في المثال سنستعمل طريقتين لحساب المتتالية و نقوم  بمقارنة الأسرع بينهما من خلال تطبيق ما شرحناه في المقال السابق حول الbenchmarking.</p>

<!-- more -->


<p>متتالية فيبوناتشي أو أعداد فيبوناتشي في الرياضيات هي الأرقام التي تكون في المتتالية التالية:</p>

<p>0,1,1,2,3,5,8,13,21...</p>

<p>و التي تحسب يالطريقة  التالية :</p>

<p>Fn=Fn-1 + Fn-2</p>

<p>مع القيم الناتجة منها : F0=1 و F1=1</p>

<p>في المثال سنقوم بعرض طريقتين :  الأولى باستعمال المقارنة العادية  و الثانية باستعمال include كما هو موضح  في الصورة.
<img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/rubyBenchmark/fibonacci_algorithm.png" title="fibonacci_algorithm"/></p>

<p>لمقارنة و لقياس السرعة  سنقوم باستعمال المقياس benchmark الذي شرحناه سابقا كما هو موضح  في الصورة :</p>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/rubyBenchmark/benchmark_fibonacci.png" title="benchmark_fibonacci"/></p>

<p>للقياس سنقوم  بتغيير n من خلال أخذ ثلاث قيم مختلفة : 15, 25, 35. النتيجة موضحة في الصورة :</p>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/rubyBenchmark/benchmark_fibonacci_result.png" title="benchmark_fibonacci_result"/></p>

<p>النتيجة توضح أن وبعد ما يكون n أكبر من 25 نلاحظ تباين في سرعة تنفيذ المتتالية بين الطريقتين بحيث أن الطريقة التي تستعمل الinclude تأخد أكبر وقت من الطريقة التي تستعمل طريقة المقارنة البديهية.</p>

<p>أتمنى بهذا التطبيق و المقال السابق أنها تكونت لديكم فكرة أكثر وضوحا حول استعمال الbenchmarking بروبي.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[قياس و اختبار سرعة الكود بروبي]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/08/02/benchmarking-profiling-ruby/"/>
    <updated>2013-08-02T12:45:00+02:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/08/02/benchmarking-profiling-ruby</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>في البرمجة بعد تصحيح كل الأخطاء و التأكد من عمل الكود من الطبيعي أن نفكر بعدها أن الكود جاهز للعمل؛ و لكن عمليا الكود و في كثير من الأحيان يشتغل ببطأ أو يكون أقل فعالة من ما هو منتظر. و رغم التطور الملحوظ من جانب السرعة مع تطور النسخ المختلفة لروبي منذ ال1.8 إلى ال2.0 حاليا إلا اننا سنحتاج لأدوات تسمح لنا بقياس و اختبار سرعة و فعالية الكود كليا أو في بعض أجزاءه.</p>

<!-- more -->


<p>الbenchmark  أو اختبار السرعة يمثل الخطوات المتبعة التي تجعل من الكود أو التطبيق يقوم بعملية أو وظيفة معينة و من خلالها نقوم بقياس سرعة تنفيذ هذه العملية. يمكنكم بعدها و من خلال حساب هذا الوقت تحسين أداء الكود أو البرنامج الخاص بكم و تقليله إلى أبعد حد ممكن.</p>

<h2>الطريقة البديهية </h2>

<p>للقيام بعملية القياس، ruby يحوي مكتبة تسمى benchmark. هذه المكتبة تتوفر على وظائف عديدة يمكنها قياس سرعة التنفيد للكود كليا. على سبيل المثال :</p>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/rubyBenchmark/rubyBenchmark1.png" title="benchmark1"/></p>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/rubyBenchmark/rubyBenchmarkResult1.png" title="benchmarkresult1"/></p>

<p>الخانات و من اليسار تعبر بالترتيب عن :</p>

<ul>
<li>الوقت cpu للمستخدم</li>
<li>الوقت cpu للنظام</li>
<li>الوقت cpu الكلي</li>
<li>الوقت الفعلي (الذي يهمنا كثيرا)</li>
</ul>


<p>و بما أن الوظيفة measure بامكانها التعامل مع كتل أو مجموعات منفصلة داخل نفس الكود، فإنه بإمكاننا كتابة قياسات بشكل أحسن و أدق مثل ما هو موضح في الكود التالي :</p>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/rubyBenchmark/rubyBenchmark2.png" title="rubyBenchmark2"/></p>

<p>في هذا المثال قمنا بقياس كتلتين مختلفتين داخل نفس الكود، و النتيجة قياسان لكل كتلة كما هو موضح في الصورة:</p>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/rubyBenchmark/benchmarkRubyResult2.png" title="benchmarkRubyResult2"/></p>

<p>النتيجة و إن أردنا تحليلها توضح اختلاف صغير بين الوظيفتين : for  و times و إن كانت النتيجة توضح أن for تستهلك وقتcpu مستخدم أكثر من times.</p>

<h2>الProfilng لاكثر دقة في القياس :</h2>

<p>إذا كان الbenchmarking يقوم بقياس الوقت الكلي لتنفيذ أمر ما و مقارنته مع نسخ أخرى للكود، فإن الprofiling هو العملية التي ستعطينا المعلومة التالية : "وقت تنفيذ لكل كود داخل الكود الاجمالي" ، على سببل المثال إذا فرضنا أن في داخل الكود هناك سطر يشوش في أداء البرنامج، باستعمال  الprofiling يمكنكم تحديد و مباشرة المشكل الذي يسبب بطأ البرنامج.</p>

<p>ruby يحوي على خاصية الprofiling، ما علينا سوى إضافة :</p>

<p><div class='bogus-wrapper'><notextile><figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>require "profile"</span></code></pre></td></tr></table></div></figure></notextile></div></p>

<p>في بداية الكود و انتهى الأمر.</p>

<p>لنأخذ مثال كامل :
<img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/rubyBenchmark/rubyProfiling1.png" title="profiling1"/></p>

<p>النتيجة موضحة في الصورة المرفقة، معلومات كثيرة تمت كتابتها و لكن قراءتها جد سهلة.</p>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/rubyBenchmark/rubyProfilingResult1.png" title="profilingresult"/></p>

<p>الخانة الأولى من اليسار تعبر عن نسبة الوقت المستغرق للوظيفة التي توجد على أقصى اليمين، في المثال الprofiler  أخبرنا بأن 100% من الاجمالي لوقت التنفيذ تم استهلاكه من الوظيفة times في الinteger كلاس. الخانة الثانية تمثل الوقت المستغرق بالثواني.
الخانة calls تحدد عدد المرات التي ارسلت للوظيفة. في هذه الحالة الوظيفة times تم ارسالها مرتين.
خلاصة القول، أنه يمكنكم استعمال نتيجة الprofiler لتحديد نقطة الضعف في الكود و تحسينها.</p>

<p>تقبل الله الصيام  والقيام...</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[التعابير النمطية و روبي - الجزء الثاني]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/06/10/regexp-ruby-p2/"/>
    <updated>2013-06-10T19:49:00+02:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/06/10/regexp-ruby-p2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>هذا المقال هو تكملة للمقال السابق الذي بدأته حول التعابير النمطية في روبي. في هذا المقال سأبدأ بتكملة الأمثلة التي بدأتها سابقا ثم أنتقل إلى طريقة البحث و الاستبدال.</p>

<!-- more -->


<h2>تكملة  الأمثلة</h2>

<h2>التكرار الجشع : </h2>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/regexp_ruby/repetition_gourmande.png" title="ruby_Regexp_gorumande"/></p>

<h2>التجميع بواسطة الحاضنتين :</h2>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/regexp_ruby/group_parentese.png" title="ruby_Regexp_grouping"/></p>

<h2>البدائل :</h2>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/regexp_ruby/replacement.png" title="ruby_Regexp_replacement"/></p>

<h2>المراسي anchors :</h2>

<p>المراسي عبارة عن أحرف أو بالأحرى رموز تساعد في حصر موقع التعبير النمطي :</p>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/regexp_ruby/anchor.png" title="ruby_Regexp_anchor"/></p>

<h2>البحث و الاستبدال :</h2>

<p>من أهم الطرق أو العمليات الخاصة بالسلاسل في روبي العمليتين  sub و gsub. هاتين العمليتين تقومان بالبحث و الاستبدال على سلاسل الحروف باستعمال التعابير النمطية. أين sub تستبدل الحدوث الأول بينما gsub تستبدل كل الحوادث داخل السلسلة، لنأخذ أمثلة على ذلك :</p>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/regexp_ruby/example_sub_gsub_1.png" title="ruby_Regexp_gsub1"/></p>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/regexp_ruby/results_sub_gsub_1.png" title="ruby_Regexp_gsub1_result"/></p>

<p>في المثال الأول النتيجة موضحة في الصورة المرفقة أين قمنا بحذف التعليقات بالsub  بينما قمنا بحذف كل مل هو حرف ماعدا  الأرقام بواسطة gsub.</p>

<p>في المثال الثاني و بطريقتين مختلفتين باستعمال gsub فقط،  قمنابتكبير الحرف الأول من  كلمة tayeb إلى Tayeb.</p>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/regexp_ruby/example_sub_gsub_2.png" title="ruby_Regexp_gsub_2"/></p>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/regexp_ruby/result_sub_gsub_2.png" title="ruby_Regexp_gsub2_result"/></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
