<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: نصائح، | مدونة الطيب الضادي]]></title>
  <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/categories/نصائح-/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/"/>
  <updated>2013-09-09T22:42:19+02:00</updated>
  <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[طيب مرابطي]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ال10 أشياء التي لا نتعلمها في المدرسة حسب بيل غاتس]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/08/30/bill-gates-10conseils/"/>
    <updated>2013-08-30T13:44:00+02:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/08/30/bill-gates-10conseils</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>قام بيل غاتس مؤخرا بإلقاء خطاب في مدرسة ثانوية بخصوص 10 أشياء لا نتعلمها في المدرسة و التي من الضروري تعلمها و بسرعة. يمكنكم عدم  الموافقة على هذه النصائح و لكن ما هو مؤكد أن بيل غاتس قد طبقها على نفسه و تعلمها و ساعدته في حياته الحافلة :</p>

<!-- more -->


<h2>النصيحة الأولى :</h2>

<p>الحياة ليست عادلة و هذا شيئ يجب عليكم التعود عليه</p>

<h2>النصيحة الثانية :</h2>

<p>العالم لا يهتم كثيرا بما تحبونه و تريدونه، العالم ينتظر منكم أن تقدمو شيئ قبل أن يهنئكم.</p>

<h2>النصيحة الثالثة :</h2>

<p>لن تربحو 60000 دولار فور تخرجكم من المدرسة أو الجامعة، ان تكونو مدراء تركبون سيارات بسواق و GSM داخل السيارة. يجب استحقاق النجاح قبل الاستمتاع به.</p>

<h2>النصيحة الرابعة :</h2>

<p>لو تظنون أن استاذكم قاسي معكم فانتظرو رؤية مدير عملكم.</p>

<h2>النصيحة الخامسة :</h2>

<p>العمل في مطعم ليس عيبا، اجدادكم كان يطلقون عليه تسمية مختلفة : فرصة لا تعوض.</p>

<h2>النصيحة السادسة :</h2>

<p>عندما تخطؤن فهذا ليس بسبب الآخرين و لكن يجب التوقف على التدمر و التعلم من الأخطاء</p>

<h2>النصيحة السابعة :</h2>

<p>قبل ولادتكم حياة أباكم كانت أجمل بكثير من ما هي عليه و هذا ل:
- ما كا نو يدفعون أموال لأجلكم
- ما كانو يغسلون ثيابا سوى ثيابهم
- و استماعهم يوميا لمدحكم أنفسكم</p>

<p>لهذا و قبل حماية الغابات الاستوائية من الأخطار المختلفة، حاولو البدأ بتنظيف غرفكم و كل ما بوسعكم عمله في مساعدتهم في حياتهم اليومية.</p>

<h2>النصيحة الثامنة:</h2>

<p>في بعض المدارس، تم الغاء نظام "رابح-خاسر" فهناك مدارس ألغت تماما نظام الامتحانات حتى تعطي حظ كبير للتلاميذ، هذا النظام لن تعطيه  لكم الحياة.</p>

<h2>النصيحة التاسعة :</h2>

<p>الحياة  ليست مقسمة لفصول مثل العام الدراسي، و العطلة الصيفية ليس لها معنى في الحياة اليومية، أي عند بدأ العمل لا تنتظرو عطلة أو راحة فالمسؤولية لا تتماشى مع العطل.</p>

<h2>النصيحة العاشرة :</h2>

<p>التلفزيون لا يمثل الحياة الحقيقة أبدا. في الحياة الحقيقية الناس يتركون المقاهي للعمل ليس العكس…</p>

<p>إذا أعجبتكم هذه النصائح و تعتقدون أنها مفيدة انشروها</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
