<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: التعابير | مدونة الطيب الضادي]]></title>
  <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/categories/التعابير/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/"/>
  <updated>2013-05-21T23:09:32+02:00</updated>
  <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[طيب مرابطي]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[التعابير النمطية و روبي - الجزء الأول]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/05/21/regexp-ruby/"/>
    <updated>2013-05-21T21:44:00+02:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/05/21/regexp-ruby</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>هل حلمتم يوما بتعلم الصينية؟ ممتاز في هذا المقال سوف أعلمكم شيئا يشبهها, أي أنه يمكنكم كتابة شيء مثل هذا :</p>

<pre><code>        (((https?|ftp)://(w{3}\.)?)(?&lt;!www)(\w+-?)*\.([a-z]{2,4}))
</code></pre>

<p>هذا ما نسميه  التعابير النمطية أو  regular expression.
التعابير النمطية عبارة  عن نظام قوي و سريع للبحث عل سلسلة معينة من الحروف داخل سلاسل كبيرة (جملة، نصوص...)، أو بعبارة أخرى هو استعمال وظيفة ابحث/استبدل  بطريقة جد متطورة و التي لا يمكنكم التخلي عنها فور تعلمها و استعمالها.
فالتعابير النمطية سوف تسمح لنا بالبحث و الاستبدال داخل الجُمل و النصوص بطريقة فعالة  وسريعة  في نفس الوقت، و هذه بعض الأمثلة مما يمكن أن نفعله  باستعمالها :</p>

<ul>
<li><p>التأكد من أن البريد الإلكتروني الذي تم ادخاله من طرف المستخدم  صحيح الشكل مثل : tayeb@gmail.com.</p></li>
<li><p>تبديل شكل كتابة التاريخ  من الطريقة  الأمريكية  (2010-05-08) إلى الطريقة  الأوروبية مثلا (05/8/2012).</p></li>
<li><p>القيام  بعملية  بحث و استبدال معقدة داخل نص كبير.</p></li>
</ul>


<p>و هلم جر من العمليات المعقدة  التي يمكن القيام بها على النصوص أو الصفحات و التي لا تعد و لا تحصى.
الشيء الجميل الذي يمكن البدأ به هو أن كل لغات البرمجة (على كل حال التي أعرفها ) لا نحتاج لتفعيل أي مكتبة أو برنامج خاص للعمل بالتعابير النمطية و هذا لكثرة استعمالاتها.
في هذا المقال و إن كنت مُحبًا لperl في التعامل مع التعابير النمطية، سوف أركز على ruby تماشيا مع نمط المدونة و باعتبارها لغة تشبه perl في العديد من المواصفات  و التي من بينها التعابير النمطية.</p>

<h2>التركيب :</h2>

<p>داخل روبي التعبيرات النمطية لها الشكل التالي :</p>

<pre><code>                            /pattern/modifiers
</code></pre>

<p>بحيث تعبر  pattern عن التعبير و modifiers عن متغيرات نمط الربط. فيما يخص هذه الأخيرة  فإن روبي يدعم المتغيرات التالية :</p>

<ul>
<li><p>"i" تجاهل حالة الأحرف عند مطابقة النصوص</p></li>
<li><p>"o" يقوم بالربط مرة واحدة فقط</p></li>
<li><p>"x" تجاهل الفضاءات الخالية</p></li>
<li><p>"m" يسمح بالربط على مجموعة من السطور بحيث أن الرجوع إلى السطر يعتبره حرفا من الحروف.</p></li>
</ul>


<p>بالاضافة  إلى انه يمكننا مزج  العديد من هذه المتغيرات مع تعبير نمطي واحد لتجاهل حالة  الأحرف و الفضاءات الخالية : ix/.</p>

<h2>نماذج التعابير النمطية في روبي :</h2>

<p>باستثناء أحرف التحكم (+ ? . * ^ $ ( ) [ ] { } | ) ، كل حرف يطابق نفسه، كما أنه يمكن الغاء خاصية  التحكم في الحروف باستعمال الخط المائل العكسي backslash "\".
هذه اهم تركيبات التعابير النمطية الموجودة  داخل روبي :</p>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/regexp_ruby/ruby_Regexp.png" title="ruby_Regexp"/></p>

<h2>أمثلة التعابير النمطية :</h2>

<h2>ربط الأحرف و الأرقام  :</h2>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/regexp_ruby/caracter_class.png" title="rubyversion"/></p>

<h2>حالات التكرار :</h2>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/regexp_ruby/reptetive_case.png" title="rubyversion"/></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
