<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: تطوير | مدونة الطيب الضادي]]></title>
  <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/categories/تطوير/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/"/>
  <updated>2014-03-06T13:40:39+01:00</updated>
  <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[طيب مرابطي]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[تريدون انشاء ستارتب خاصة بكم؟ لا تتركون عملكم من الآن]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/11/11/startup-in-your-work/"/>
    <updated>2013-11-11T19:32:00+01:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/11/11/startup-in-your-work</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>أنتم الآن تعملون في فريق عمل داخل شركة و عندكم مفكرة تريدون تجسيدها في شركة خاصة بكم و بطبيعة  الحال نترددون بين مغادرة عملكم أم لا؟ نصيحتي لكم، ابقو كماأنتم و لا تتركون عملكم (الآن على الأقل). إليكم  هذه الوصفة التي تساعدكم في إغتنام الفرصة لتنمية فكرتكم و أنتم في العمل.</p>

<!-- more -->


<h2>حاولو تجريب مدى الدافع و الحافز الذي بداخلكم :</h2>

<p>حاولو بقدر الإمكان تنظيم وقتكم و تخصيص فترات تستطيعون العمل فيها على مشروعكم الخاص  و حاولو قدر الإمكان احترامها، على سبيل المثال : ساعة واحدة مساء يوم الثلاثاء،   ساعة أو ساعتين مساء يوم الخميس و 4 ساعات يوم  العطل. الآن، إذا كنتم حقا متحفزين لمشروعكم ستحترمون هذه الفترات و في بعض الأحيان ستزيدون ساعات العمل. في حالة ما إذا لم تستطيعو، فاحتمال أن الدافع أو الحافز ليس في أوجه أو أنه ليست الوقت المناسب للعمل على المشروع.</p>

<h2>الإعتماد على الأشخاص الذين تعرفونهم :</h2>

<p>عند البدأ في أي مشروع شخصي فغالبا ما تكونون لوحدكم أمام فكرة تحتاج لتجسيد. في إنتظار الفريق، حاولو الإعتماد على من تعرفونهم من حولكم خاصة أولئك الذين تتعاملون معهم في مجال العمل سواء داخل الفريق أو خارجه ممن تتعاملون معهم في مشاريع مع الشركة التي تعملون لها.</p>

<h2>تثبيث الفكرة :</h2>

<p>حاولو بقر الإمكان تحديد المستخدمين الذين بامكانهم الاهتمام بمشروعكم و حاولو تخصيص بعض الوقت للذهاب لهم و محاورتهم حول ما ينتظرونه و ما لايريدونه.</p>

<h2>تطوير المنتوج :</h2>

<p>تخصيص بعض الوقت لتطوير البرنامج الذين تعملون  عليه : تصميم قاعدة  البيانات مثلا، تخيل الواجهة، تصميم هيكل المشروع بواسطة لغتكم المفضلة.</p>

<h2>المستخدم الأول ؟؟</h2>

<p>الأفضل أنه إذا استطعتم أن تجلبو أول المستخدمين لمشروعكم فهذا سيساعدكم بلا شك في تسريع تطوير المشروع و جعله معروفا بين المستخدمين.</p>

<p>و في الآخير...لا تنسو الراتب الشهري من عملكم ؟؟؟</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ال10 أشياء التي لا نتعلمها في المدرسة حسب بيل غاتس]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/08/30/bill-gates-10conseils/"/>
    <updated>2013-08-30T13:44:00+02:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/08/30/bill-gates-10conseils</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>قام بيل غاتس مؤخرا بإلقاء خطاب في مدرسة ثانوية بخصوص 10 أشياء لا نتعلمها في المدرسة و التي من الضروري تعلمها و بسرعة. يمكنكم عدم  الموافقة على هذه النصائح و لكن ما هو مؤكد أن بيل غاتس قد طبقها على نفسه و تعلمها و ساعدته في حياته الحافلة :</p>

<!-- more -->


<h2>النصيحة الأولى :</h2>

<p>الحياة ليست عادلة و هذا شيئ يجب عليكم التعود عليه</p>

<h2>النصيحة الثانية :</h2>

<p>العالم لا يهتم كثيرا بما تحبونه و تريدونه، العالم ينتظر منكم أن تقدمو شيئ قبل أن يهنئكم.</p>

<h2>النصيحة الثالثة :</h2>

<p>لن تربحو 60000 دولار فور تخرجكم من المدرسة أو الجامعة، ان تكونو مدراء تركبون سيارات بسواق و GSM داخل السيارة. يجب استحقاق النجاح قبل الاستمتاع به.</p>

<h2>النصيحة الرابعة :</h2>

<p>لو تظنون أن استاذكم قاسي معكم فانتظرو رؤية مدير عملكم.</p>

<h2>النصيحة الخامسة :</h2>

<p>العمل في مطعم ليس عيبا، اجدادكم كان يطلقون عليه تسمية مختلفة : فرصة لا تعوض.</p>

<h2>النصيحة السادسة :</h2>

<p>عندما تخطؤن فهذا ليس بسبب الآخرين و لكن يجب التوقف على التدمر و التعلم من الأخطاء</p>

<h2>النصيحة السابعة :</h2>

<p>قبل ولادتكم حياة أباكم كانت أجمل بكثير من ما هي عليه و هذا ل:
- ما كا نو يدفعون أموال لأجلكم
- ما كانو يغسلون ثيابا سوى ثيابهم
- و استماعهم يوميا لمدحكم أنفسكم</p>

<p>لهذا و قبل حماية الغابات الاستوائية من الأخطار المختلفة، حاولو البدأ بتنظيف غرفكم و كل ما بوسعكم عمله في مساعدتهم في حياتهم اليومية.</p>

<h2>النصيحة الثامنة:</h2>

<p>في بعض المدارس، تم الغاء نظام "رابح-خاسر" فهناك مدارس ألغت تماما نظام الامتحانات حتى تعطي حظ كبير للتلاميذ، هذا النظام لن تعطيه  لكم الحياة.</p>

<h2>النصيحة التاسعة :</h2>

<p>الحياة  ليست مقسمة لفصول مثل العام الدراسي، و العطلة الصيفية ليس لها معنى في الحياة اليومية، أي عند بدأ العمل لا تنتظرو عطلة أو راحة فالمسؤولية لا تتماشى مع العطل.</p>

<h2>النصيحة العاشرة :</h2>

<p>التلفزيون لا يمثل الحياة الحقيقة أبدا. في الحياة الحقيقية الناس يتركون المقاهي للعمل ليس العكس…</p>

<p>إذا أعجبتكم هذه النصائح و تعتقدون أنها مفيدة انشروها</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ما هو التأثير الذي يحدثه  المبرمج  الجديد لحظة وصوله للفريق ؟]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/08/28/impact-developpeur-equipe/"/>
    <updated>2013-08-28T00:55:00+02:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/08/28/impact-developpeur-equipe</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>في العالم الحافل بالبرمجة، أضحى التوظيف و أمسى جزءا لا يتجزأ من مشاغل الشركة الكثيرة، و بما أن الشركات في مجال الحاسوب لا تخلو أو لا تكاد تخلو من  المنتجات الجديدة  فإن التوظيف لا بد أن يتبع هذا التطور و التحديث من خلال توظيف كفاءات بامكانها ملئ الفراغات و إعطاء تصور واقعي لتلك الابتكارات و التخيلات التي زرعت في أذهان أصحاب القرار في الشركة.</p>

<!-- more -->


<p>للآسف هناك عدد محدود للمبرمجين في وقت مُعين ذوي الخبرة في أي مجال من مجالات البرمجة و بأي لغة كانت. و هذا يتطلب بذل جهد كبير للبحث و التنقيب على المبرمج المطابق لمواصفات العمل و الطلب من خلال الإكثار من المقابلات و التي تأخذ وقت كبير لوحدها فقط.</p>

<p>و الخطأ الذي نراه في أغلب الشركات أن البحث على المبرمج يأخذ وقت كبير لدرجة أن العثور على المبرمج ُينسي الشركة العمل على تطبيق خطة دمج المبرمج  داخل الفريق و التي لا تقل أهمية عن البحث عن المبرمج. هذه الخطة مهمة جدا لأنها سوف تحدد إما سلبا أو إيجابا مدى فعالية المبرمج داخل الفريق.
 فيما يلي بعض الملاحظات حول أهمية بناء خطة شاملة داخل الشركة لدمج المبرمج بصورة فعالة داخل الفريق لزيادة الانتاج و الفعالية للمبرمج و الفريق و الشركة:</p>

<ul>
<li>من دون تأطيرفعال و من دون هيكلة ، المبرمجون المبتدؤن سيفقدون من فعاليتهم و تُصرف قواهم و مجهوداتهم و خاصة موهبتهم في أشياء قد لا تفيد الجميع.</li>
<li><p>بغض النظر عن عن الكفاءة، المبرمج الجديد يخلق ما نسميه "الدين التقني" لأنهم سيتعاملون مع برامج  و طرق جديدة عليهم مما يستلزم بدل مجهود لمراقبة وتتبع ما يبرمجونه حتى لا يكون الفرق شاسع بين الأصلي و الجديد سواء في قلب الكود أو في نتيجته.</p></li>
<li><p>يجب تحديد أهداف معقولة حول ما ننتظره من مبرمج جديد داخل الفريق، لهذا فطلب شيئ صعب من الوافدين الجدد قد يدفع بهم لتعطيل العمل و تعطيل سرعة الفريق لفترات طويلة نظرا لصعوبة المهمة في البداية.</p></li>
<li><p>يجب تحديد فترة "السماح" يتم من خلالها تحديد أهداف معقولة للجدد، في هذه الفترة مثلا لن يكون المبرمج الجديد مطالبا بالعمل على البيانات الانتاجية و فيها يعتبر أي تقدم في البرمجة عبارة عن عمل خارج ما هو مطلوب فعلا.</p></li>
<li><p>بغض النظر عن كفاءات المبرمج و التي تم توظيفه من خلالها فلا يجب الاعتقاد بأن المبرمج له كل الكفاءات و التكوين الكافي للقيام بالعمل المطلوب. هنا تأتي مرحلة الحوار مع المبرمج لملئ الفراغات الناقصة في التكوين و في المهارات.</p></li>
<li><p>يجب إعطاء أهمية كبيرة  للمبرمجين الجدد فلربما  عندهم أفكار خاطئة حول البرمجة خاصة تلك التي تكون موجهة لأهداف انتاجية حول نطاق واسع و تستعمل بيانات كبيرة.</p></li>
<li><p>لا يجب نسيان الأمور التي تساعد في فعالية الفريق باستمراركالتكوين،العمل الجماعي و العمل على ما أهم و تحديد الأهداف بدقة. والتي يجب تطبيقها و عدم الابتعاد عنها و تذكرها عندما يتجدد الفريق يمجيئ مبرمجين جدد أو ذهاب بعضهم من الفريق.</p></li>
<li><p>عدم الخوف من الاستماع لانتقادات أعضاء الفريق و ملاحظاتهم حول التطور الملاحظ على المبرمجين الجدد. هذه الملاحظات يجب أن تكون أكثر حول سلوك المبرمج الجديد و درجة اندماجه أكثر من انتقاد كفاءاته والتي و إن كانت ناقصة من جهة فلعلها تكون كبيرة من جهة أخرى و بالتالي تقدم فائدة كبيرة كانت ناقصة للفريق.</p></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ما هو التأثير الذي يحدثه  المبرمج  الجديد لحظة وصوله للفريق ؟]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/08/28/impact-developpeur-equipe/"/>
    <updated>2013-08-28T00:55:00+02:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/08/28/impact-developpeur-equipe</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>في العالم الحافل بالبرمجة، أضحى التوظيف و أمسى جزءا لا يتجزأ من مشاغل الشركة الكثيرة، و بما أن الشركات في مجال الحاسوب لا تخلو أو لا تكاد تخلو من  المنتجات الجديدة  فإن التوظيف لا بد أن يتبع هذا التطور و التحديث من خلال توظيف كفاءات بامكانها ملئ الفراغات و إعطاء تصور واقعي لتلك الابتكارات و التخيلات التي زرعت في أذهان أصحاب القرار في الشركة.</p>

<!-- more -->


<p>للآسف هناك عدد محدود للمبرمجين في وقت مُعين ذوي الخبرة في أي مجال من مجالات البرمجة و بأي لغة كانت. و هذا يتطلب بذل جهد كبير للبحث و التنقيب على المبرمج المطابق لمواصفات العمل و الطلب من خلال الإكثار من المقابلات و التي تأخذ وقت كبير لوحدها فقط.</p>

<p>و الخطأ الذي نراه في أغلب الشركات أن البحث على المبرمج يأخذ وقت كبير لدرجة أن العثور على المبرمج ُينسي الشركة العمل على تطبيق خطة دمج المبرمج  داخل الفريق و التي لا تقل أهمية عن البحث عن المبرمج. هذه الخطة مهمة جدا لأنها سوف تحدد إما سلبا أو إيجابا مدى فعالية المبرمج داخل الفريق.
 فيما يلي بعض الملاحظات حول أهمية بناء خطة شاملة داخل الشركة لدمج المبرمج بصورة فعالة داخل الفريق لزيادة الانتاج و الفعالية للمبرمج و الفريق و الشركة:</p>

<ul>
<li>من دون تأطيرفعال و من دون هيكلة ، المبرمجون المبتدؤن سيفقدون من فعاليتهم و تُصرف قواهم و مجهوداتهم و خاصة موهبتهم في أشياء قد لا تفيد الجميع.</li>
<li><p>بغض النظر عن عن الكفاءة، المبرمج الجديد يخلق ما نسميه "الدين التقني" لأنهم سيتعاملون مع برامج  و طرق جديدة عليهم مما يستلزم بدل مجهود لمراقبة وتتبع ما يبرمجونه حتى لا يكون الفرق شاسع بين الأصلي و الجديد سواء في قلب الكود أو في نتيجته.</p></li>
<li><p>يجب تحديد أهداف معقولة حول ما ننتظره من مبرمج جديد داخل الفريق، لهذا فطلب شيئ صعب من الوافدين الجدد قد يدفع بهم لتعطيل العمل و تعطيل سرعة الفريق لفترات طويلة نظرا لصعوبة المهمة في البداية.</p></li>
<li><p>يجب تحديد فترة "السماح" يتم من خلالها تحديد أهداف معقولة للجدد، في هذه الفترة مثلا لن يكون المبرمج الجديد مطالبا بالعمل على البيانات الانتاجية و فيها يعتبر أي تقدم في البرمجة عبارة عن عمل خارج ما هو مطلوب فعلا.</p></li>
<li><p>بغض النظر عن كفاءات المبرمج و التي تم توظيفه من خلالها فلا يجب الاعتقاد بأن المبرمج له كل الكفاءات و التكوين الكافي للقيام بالعمل المطلوب. هنا تأتي مرحلة الحوار مع المبرمج لملئ الفراغات الناقصة في التكوين و في المهارات.</p></li>
<li><p>يجب إعطاء أهمية كبيرة  للمبرمجين الجدد فلربما  عندهم أفكار خاطئة حول البرمجة خاصة تلك التي تكون موجهة لأهداف انتاجية حول نطاق واسع و تستعمل بيانات كبيرة.</p></li>
<li><p>لا يجب نسيان الأمور التي تساعد في فعالية الفريق باستمراركالتكوين،العمل الجماعي و العمل على ما أهم و تحديد الأهداف بدقة. والتي يجب تطبيقها و عدم الابتعاد عنها و تذكرها عندما يتجدد الفريق يمجيئ مبرمجين جدد أو ذهاب بعضهم من الفريق.</p></li>
<li><p>عدم الخوف من الاستماع لانتقادات أعضاء الفريق و ملاحظاتهم حول التطور الملاحظ على المبرمجين الجدد. هذه الملاحظات يجب أن تكون أكثر حول سلوك المبرمج الجديد و درجة اندماجه أكثر من انتقاد كفاءاته والتي و إن كانت ناقصة من جهة فلعلها تكون كبيرة من جهة أخرى و بالتالي تقدم فائدة كبيرة كانت ناقصة للفريق.</p></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[كيف تحفز نفسك يوميا]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/08/25/booster-motivation/"/>
    <updated>2013-08-25T00:04:00+02:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/08/25/booster-motivation</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>لا يوجد أجمل و أريح من أن تكون متحفز للعمل داخل مشروع تحبه و تكون متحفزا له، ولكن و بطبيعة الإنسان  فإن هناك مرات يفتر خلالها الشغف و ينقص الحافز، لهذا السبب أردت عرض بعض الوصفات التي يمكنكم اتباعها حتى تستطيعون اعطاء دفع و لو مؤقت للحافز حتى يعود الشغف و الحب للعمل.</p>

<!-- more -->


<h2>غير ولو الشيئ الصغير:</h2>

<p>تريدون العمل على مشروعكم و لكن الحافز غير موجود. افتحو البرنامج و حاولو تحسين و لو سطر في الكود، هذه العملية ستفتح لكم الشهية للعمل على تحسين سطور أخرى و إعادة الحافز للعمل.</p>

<h2>تحدي الساعة:</h2>

<p>هذ النوع  من التحدي يمكن أن يحول عمل بسيط إلى تحدي جميل. مثال ذلك، إذا كان لكم بعض النتائج و الوثائق التي تعرضونها على المحاسبة شهريا، هذا العمل الممل يمكنكم تحويله إلى تحدي من خلال ايجاد كل الشهر أفضل طريقة لتقليل الوقت: فهذا الشهر 4 ساعات الشهر المقبل 3 ساعات و هلم جر.</p>

<h2>تعيين أوقات عمل محددة:</h2>

<p>في بعض الأحيان ليس هناك حافز لا للعمل و لا للتحدي، في هذه الحالة حاولو تخصيص ولو ساعة واحدة ولا تستغنو عن العمل فيها لأي سبب من الأسباب، فلربما ساعة عمل واحدة في النهار هي أفضل شيئ يمكن أن تقومو به، و في أغلب الأحيان ستجدون أنفسكم تعملون اكثر من تلك الساعة و ربما يعود الحافز.</p>

<h2>كتابة لائحة أهداف:</h2>

<p>اكتبو لائحة أهداف سواء أهداف بعيدة أو قريبة. فائدة اللائحة يجعل عملكم أكثر محدودا لأن العائق وراء أي مبرمج أو عامل بصفة عامة هو الخوف من جبل الأعمال التي تنتظره و التي يراها و كأنها لن تنتهي أبدا.</p>

<h2>المساعدة و تقديم يد العون:</h2>

<p>تقديم  يد المساعدة من الأمور التي تساعد في تجديد الحافز و تغيير الأجواء ذهنيا و الخروج من قوقعة العمل الشخصي إلى عمل و تحدي آخر من دون الخروج كاملا من المشروع.</p>

<p>هذه النصائح ما هي إلاعينة من نصائح كثيرة و عادات مختلفة و متنوعة يمكن أن يتبعها أي موظف بصفة عامة و مبرمج أو تقني بصفة خاصة. هذا و في الآخير أتمنى أن تشاروكني من خلال هذا المقال بأفضل العادات التي تتبعونها حتى ترفعو درجة الحافز و الشغف للعمل و الانتاج.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
