<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: ريادة | مدونة الطيب الضادي]]></title>
  <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/categories/ريادة/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/"/>
  <updated>2014-03-05T21:48:48+01:00</updated>
  <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[طيب مرابطي]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ال10 أشياء التي لا نتعلمها في المدرسة حسب بيل غاتس]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/08/30/bill-gates-10conseils/"/>
    <updated>2013-08-30T13:44:00+02:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/08/30/bill-gates-10conseils</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>قام بيل غاتس مؤخرا بإلقاء خطاب في مدرسة ثانوية بخصوص 10 أشياء لا نتعلمها في المدرسة و التي من الضروري تعلمها و بسرعة. يمكنكم عدم  الموافقة على هذه النصائح و لكن ما هو مؤكد أن بيل غاتس قد طبقها على نفسه و تعلمها و ساعدته في حياته الحافلة :</p>

<!-- more -->


<h2>النصيحة الأولى :</h2>

<p>الحياة ليست عادلة و هذا شيئ يجب عليكم التعود عليه</p>

<h2>النصيحة الثانية :</h2>

<p>العالم لا يهتم كثيرا بما تحبونه و تريدونه، العالم ينتظر منكم أن تقدمو شيئ قبل أن يهنئكم.</p>

<h2>النصيحة الثالثة :</h2>

<p>لن تربحو 60000 دولار فور تخرجكم من المدرسة أو الجامعة، ان تكونو مدراء تركبون سيارات بسواق و GSM داخل السيارة. يجب استحقاق النجاح قبل الاستمتاع به.</p>

<h2>النصيحة الرابعة :</h2>

<p>لو تظنون أن استاذكم قاسي معكم فانتظرو رؤية مدير عملكم.</p>

<h2>النصيحة الخامسة :</h2>

<p>العمل في مطعم ليس عيبا، اجدادكم كان يطلقون عليه تسمية مختلفة : فرصة لا تعوض.</p>

<h2>النصيحة السادسة :</h2>

<p>عندما تخطؤن فهذا ليس بسبب الآخرين و لكن يجب التوقف على التدمر و التعلم من الأخطاء</p>

<h2>النصيحة السابعة :</h2>

<p>قبل ولادتكم حياة أباكم كانت أجمل بكثير من ما هي عليه و هذا ل:
- ما كا نو يدفعون أموال لأجلكم
- ما كانو يغسلون ثيابا سوى ثيابهم
- و استماعهم يوميا لمدحكم أنفسكم</p>

<p>لهذا و قبل حماية الغابات الاستوائية من الأخطار المختلفة، حاولو البدأ بتنظيف غرفكم و كل ما بوسعكم عمله في مساعدتهم في حياتهم اليومية.</p>

<h2>النصيحة الثامنة:</h2>

<p>في بعض المدارس، تم الغاء نظام "رابح-خاسر" فهناك مدارس ألغت تماما نظام الامتحانات حتى تعطي حظ كبير للتلاميذ، هذا النظام لن تعطيه  لكم الحياة.</p>

<h2>النصيحة التاسعة :</h2>

<p>الحياة  ليست مقسمة لفصول مثل العام الدراسي، و العطلة الصيفية ليس لها معنى في الحياة اليومية، أي عند بدأ العمل لا تنتظرو عطلة أو راحة فالمسؤولية لا تتماشى مع العطل.</p>

<h2>النصيحة العاشرة :</h2>

<p>التلفزيون لا يمثل الحياة الحقيقة أبدا. في الحياة الحقيقية الناس يتركون المقاهي للعمل ليس العكس…</p>

<p>إذا أعجبتكم هذه النصائح و تعتقدون أنها مفيدة انشروها</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[أخطاء ترتكبها كرائد للمشروع  تُحبط الموظفين و تعجل برحليهم من مشروعك]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/08/14/erreurs-employes/"/>
    <updated>2013-08-14T00:54:00+02:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/08/14/erreurs-employes</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>ذهاب موظف كفء يمكن أن تكون له نتائج  لا تحمد عقباها لأي مشروع أو لأي شركة. خاصة إذا كان الموظف هو العمود الفقري لمشروع حيوي للشركة يمكن أن يشكل ذهابه  ضربة قاضية. في أي مجال و في مجال الحاسوب خاصة، يسعى قائد المشروع بالإضافة للبحث عن الموظف الكفء يسعى للحفاظ على بقاءهم بتحفيزهم معنويا و ماليا، في هذا المقال سأعرض في نقاط أهم الأخطاء التي يجب تفاديها للحفاظ على الموظفين خاصة الكفء منهم :</p>

<!-- more -->


<h2>تقييد حماسة و شغف الموظفين :</h2>

<p> الشركات الذكية هي التي توازي بين شغف الموظفين  و أهداف الشركة. من الناحية الإنسانية من الصعب جدا إبعاد الإنسان عن ما يريده و يحبه، لهذا فإذا كان هناك قلة اهتمام لشغف أي موظف، فهذه رسالة غير مياشرة تدعو فيها الموظف للمغادرة.</p>

<h2>احتقار القدرات و الذكاء :</h2>

<p>الانسان الذكي بطبيعته يكره العيش في جو يبعث على الملل، لهذا فإذا قلة التحفيزات و التحديات ستشجع فتأكد هذه الفئة للمغادرة لا محالة و سيبحثون عن من يعطيهم تحديات يومية و لا يحتقر ذكاءهم.</p>

<h2>عدم تحفيز قدراتهم الإبداعية :</h2>

<p>الموظف  الممتاز يحب الابداع  والاتقان في كل شيئ. الرائد الكفء لا يحبس قدرات موظفيه بل بالعكس يحررها، و لكن حذاري عندما نتكلم هنا عن تحرير القدرات ليس في اغراق الموظف في كل ما هو غير مهم و لكن اشراكه و تحميله مهام خارجة عن ما هو مطلوب منه، ما هي الفائدة من امتلاك  حصان لا يتحرك  بعيدا عن مربطه.</p>

<h2>لم تهتم بتطوير قدراتهم و معارفهم :</h2>

<p>الريادة  ليست محطة وصول نهائية و لكن طريق لا تنتهي من التطور الذاتي و الشخصي. لا يهم إن كان الموظف ذكيا أو ماهرا ولكن تذكرو أنه يوجد دائما متسع كبير لتطوير و تنمية الذات، و لهذا لا يجب رسم  حدود حول قدرات الشخص للتطور داخل الشركة.</p>

<h2>لا تسمع إليهم لأنك أنت المدير أو الذي يتخذ القرارات :</h2>

<p>الموظف الجيد يمتلك أفكار و ملاحظات جيدة هذه كلنا يعرفها و لكن يجب السماع لهم حتى تستفيد أنت و الشركة من هذه الأفكار و إلا فتذكرو أن هناك  من سيستمع  إليهم و يأخذ بأفكارهم, ولهذا من خصائص الريادي الناجح هو حسن الاستماع لموظفيه و من يعمل معه و الأمثلة كثيرة  حول ذلك.</p>

<h2>التعامل مع الموظفين كموظفين و فقط :</h2>

<p>الموظف يأتي للعمل من أجل المال و الراتب، هذه حقيقة يتفق معها الجميع، و لكن من قلة الحكمة  أن نعتقد أن الموظف عندما يخرج  من بيته يأتي للعمل  للبحث عن الراتب فقط.  ولهذا أكدت الدراسات أن الراتب ليس العامل الوحيد الذي يبحث عنه الموظف عند استلامه الوظيفة أو لبقاءه  فيها. فعدم  الاهتمام بالناحية الانسانية و العاطفية خطأ يجب تفاديه بقدر المستطاع.</p>

<h2>تتجاهل مشاريعهم الخاصة أو لا تعطيهم الوقت الكافي لها :</h2>

<p>المُسير أو الريادي الكفأ لا يسرق عمل موظفيه على أساس أنها منه، فكل مُسير لا يعطي قيمة لأعمال موظفيه لا يستحق القيادة و مع طول الوقت لن يتماسك مشروعه  ولن يدوم.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[هل أنت فعلا قادر على انشاء مشروع خاصة بك ؟ ]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/08/12/questions-entreprneur/"/>
    <updated>2013-08-12T08:25:00+02:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/08/12/questions-entreprneur</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>من خلال قراءتي لبعض المقالات حول مهنة انشاء شركة أو مشروع بصفة عامة وجدت أنه فيه بعض الأسئلة التي يجب على كل من يريد الخوض في  مثل هذه المغامرة أن يطرحها على نفسه حتى لا يخرج عن الطريق و إن كنت أرى أن الخطأ و لا بد منه للتعلم...</p>

<!-- more -->


<h2>هل أنت مرتاح لفكرة المجازفة ؟</h2>

<p>مهنة ريادة الأعمال تستلزم بطبيعتها العيش في المجهول. هل أنت ممن يفر من العيش في المجهول؟ إذا كان الجواب بنعم إذن إنشاء عمل أو مشروع ربما لن تكون أفضل الحلول لك. بالعكس إذا كنت ممن يحبون القشعريرية التي تولدها المجازفة إذن توكل على الله.</p>

<h2>هل عندك ميل للاستقلالية ؟</h2>

<p>رائد الأعمال في أي مجال كان يجب أن يتحمل على عاتقه أخذ القرارات يوميا منها الصعبة و منها غير ذلك. فإذا كنتم ممن يؤمنون بقدراتهم و لا يخافون الرفض، فهذا عامل ايجابي سيساعدكم في خوض التجربة.</p>

<h2>هل تجيد مهارة و فن الإقناع ؟</h2>

<p>تذكر دائما أنه  يمكنك أن تبتكر أفضل فكرة  في العالم و لكن إذا كنت لا تستطيع إقناع الزبائن أو من تريده أن يتعامل معك مستقبلا، فإن مهنة الريادة  ستكون قمة صعب المنال. و بالعكس إذا كنت من الذين يحبون التكلم أمام الملأ و ممن يفتحون نقاشات بسهولة مع أناس لا تعرفهم مع اتقان فن النقاش و الجدال و الإقناع، فأنت مهيأ بنسبة كبيرة لهذه المهنة.</p>

<h2>هل تجيد التفاوض؟</h2>

<p>إذا كان هذا أول مشروع  ستقوم  به فإنه ستضطر للتفاوض على أي شيئ : العقود، ثمن المعدات، رواتب العمال، مساهمات المستثمرين. لهذا فإن كفاءات عالية في التفاوض ستساعدك في توفير مال كثير أنت بحاجة  إليه لتنمية مشروعك.</p>

<h2>هل أنت مبدع ؟</h2>

<p>سؤال كبير و عام  ولكنه مهم. هل أنت ممن لديه فكرة كل ما هو قاعد في السيارة أو يتفرج  على التلفاز؟ هل أنت ممن لديه أفكار جديدة تساعده في التخلص من مشاكل يمكنها أن تلم  به في أي وقت من الأوقات؟ تذكر دائما أن الريادي الناجح يستطيع أن يستفيد من النجاحات أو من الأخطاء و ينتج منها أفكار جديدة يمكنها تنمية مشروعه أو على الأقل حل مشاكل كثيرة  يمكن تفاديها.</p>

<h2>هل تحظى بمساعدة الأقارب و هل لديك شبكة مهنية جيدة؟</h2>

<p>من المهم للريادي أن يحظى بثقة و تشجيعات الأقارب. قبل البدأ في أي مشروع تأكد من قوة الشبكة حولك من الأقارب حتى الأصدقاء، فأنت لا تدري القوة  التي يمكن أن تتلقاها من خلال تشجيعات أقاربك و أصدقاءك و المساعدة التي يمكن أن يقدموها لك، ولعله لا يوجدأفضل من الاستفادة من تجارب الأقارب و الاصدقاءو استغلال خبرتهم و نصائحهم لصالح مشروعك.</p>

<p>أتمنى أن ينال المقال إعجابكم و أن تلقى هذه الأسئلة أجوبة عندكم، هذا و المجال مفتوح لمناقشة الموضوع و طرح  الأسئلة التي نسيتها أو لم أركز عليها و التي تعتقدون أنها مهمة و أساسية.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
