<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: الطبي، | مدونة الطيب الضادي]]></title>
  <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/categories/الطبي-/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/"/>
  <updated>2015-07-21T23:12:25+02:00</updated>
  <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[طيب مرابطي]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Unified Medical Language System - النظام الموحد للغة الطب]]></title>
    <link href="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/02/05/unified-medical-language-system/"/>
    <updated>2013-02-05T22:39:00+01:00</updated>
    <id>http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/blog/2013/02/05/unified-medical-language-system</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>في هذا المقال الجديد و الذي من خلاله أفتح صفحة جديدة و نوعا آخر من المقالات أبدأ الكتابة في مجال البحث العلمي الخاص بعلم  الحاسوب في المجال الطبي من ناحية التعامل مع البيانات الطبية و تصنيفها و تحسين العمل و البحث فيها. في هذا المقال أبذأ بتعريف أكبر و أشهر قاعدة بيانات للمصطلحات الطبية الUnified Medical Language System أو الUMLS . بدأت به لأن الUMLS تعتبر أكبر إنجاز لحد الآن و الذي سهل بشكل كبير التعامل مع أغلب المصطلحات الطبية بجميع اللغات للآسف ماعدا اللغة العربية التي تعتبر شبه غائبة في هذا المجال الحساس و المهم.
 <!-- more --></p>

<h2>Unified Medical Language Systems</h2>

<p>في عام 1986 أطلقت المكتبة الوطنية لعلم الطب بالولايات المتحدة الأمريكية الNational Library of  Medecine  أو (NLM) برنامج تنمية على عدة سنوات أطلقت عليه  إسم  “Unified Medical Language System”  أو بالعربية النظام الموحد  للغة الطب.
هذا المشروع جمع مجموعة من فرق البحث و شركات تجارية من تخصصات طبية و حاسوبية.</p>

<p><img src="http://tayeb83.github.com/dtmdeblog/images/umls/umlstree.gif" title="UMLS"/></p>

<p>الهدف من المشروع هو توفير مساعدة آلية من خلال إنشاء علاقات مفاهمية من خلال عبارات المستخدمين الذين هم بحاجة للمعلومة حتى يمكنهم الحصول على أمر صالح للإستعمال مياشرة على الموارد البيوطبية. مما يسمح برفع كل عوائق اللبس و كل الحواجز لتطبيق علم الحاسوب في مجال الطب.
أهم خاصية يتميز بها هذا النظام هو توفير روابط بين مختلف الاصطلحات البيوطبية من موارد مصطلحية مختلفة. ومن هذا فإنه يتبين لنا أن من أهم  أهداف الUMLS هو توفير منصة تسمح بجمع كل المكنزات و المصطلحات و التصنيفات الطبية.
المكنز الوصفي أو الجامع “metathesaurus” هو الجزء الأساسي من الUMLS الذي يجمع العديد الكبير من المصطلحات الطبية المتواجدة. جزئين أخرين  يكونان الUMLS : الشبكة الدلالية و المعجم المتخصص.</p>

<h2>المكنز الوصفي  (Metathesaurus):</h2>

<p>يُعتبر المكنز الوصفي للUMLS أكبر قاعدة بيانات للإصطلاحات الطبية، المكنز الوصفي يمثل قاعدة البيانات للمفاهيم الموحدة الطبية. يتكون من مرادفات، متغيرات مفرداتية و مجموعة من المفاهيم المقترنة. أول نسخة من المكنز الوصفي احتوت على 30000 مفهوم تحتوي على 60000 كلمة و 100000 علاقة. أما الآن فالنسخة الأخيرة تحوي على أكثر من 160 مصطلحية بيوطبية و 7 ملايين كلمة و 13 مليون علاقة.
أهم خاصية يمتاز بها المكنز الوصفي للUMLS هو جمعه لمصطلحات من مصطلحيات مختلفة و بلغات مختلفة و لكن بمعنى واحد داخل ما نسميه مفهوم UMLS  معرف بمحدد المفهوم الوحيد “Concept Unique Identifier)” . مثال ذلك، المفهوم “cold temperature” و الذي يحتوي بالإضافة للكلمة “cold temperature” فإنه يحوي أيضا كلمة مثل “cold” و التي تتقاسم معها نفس المعنى.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
